<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
  xmlns:yandex="http://news.yandex.ru"
  xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
  version="2.0">
<channel>
  <title>Блог агентства недвижимости ГермесГрупп</title>
  <link>https://turko.by/</link>
  <description>Статьи о недвижимости, покупке, продаже квартир и рынке недвижимости Лиды</description>
  <item>
    <title>Наследственная квартира: скрытые риски для покупателя</title>
    <link>https://turko.by/blog/nasledstvennaya-kvartira-skrytye-riski.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/nasledstvennaya-kvartira-skrytye-riski.html</pdalink>
    <description>Сделки с наследственными квартирами традиционно относятся к зоне повышенного риска. Даже если документы выглядят формально корректными, через годы после покупки может объявиться наследник и поставить под сомнение право собственности.

Проблема в том,</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Юридические риски</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic7.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic7.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Thu, 30 Apr 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Сделки с наследственными квартирами традиционно относятся к зоне повышенного риска. Даже если документы выглядят формально корректными, через годы после покупки может объявиться наследник и поставить под сомнение право собственности.

Проблема в том, что наследственные споры не всегда проявляются сразу. Многие риски скрыты глубже, чем стандартная проверка выписки из регистра недвижимости.

Рассмотрим реальный кейс из практики, который наглядно показывает, почему наследственные квартиры требуют особенно внимательного подхода.

Собственниками квартиры являлись два человека: старшая дочь наследодателя и внук (сын младшей дочери). Каждому принадлежало по 1/2 доли квартиры на основании завещания.

Наследодательница умерла в 2020 году. Формально завещание выглядело прозрачным и не вызывало вопросов: имущество распределено, доли зарегистрированы.

Однако при более глубоком анализе становится очевидно, что на момент смерти наследодателя младшая дочь находилась в пенсионном возрасте. Это ключевой момент, который часто упускается из виду.

Согласно гражданскому законодательству Республики Беларусь, пенсионный возраст означает статус нетрудоспособного наследника, а значит — право на обязательную долю в наследстве.

Согласно ст. 1064 Гражданского кодекса РБ, нетрудоспособные наследники первой очереди имеют право не менее чем на половину доли, которая причиталась бы им при наследовании по закону, независимо от содержания завещания.

Проще говоря, даже если завещание не упоминает такого наследника, его право на обязательную долю сохраняется и может быть реализовано через суд.

Родственники пояснили, что не знают, где проживает младшая дочь, жива ли она и располагают ли какими-либо сведениями о её судьбе.

Важно понимать, что розыском наследников никто не занимается. Нотариус работает исключительно с теми лицами, которые самостоятельно обратились с заявлением о принятии наследства.

После смерти наследодателя потенциальные наследники имеют шесть месяцев для подачи заявления нотариусу. Однако этот срок может быть восстановлен через суд при наличии уважительных причин.

существование обязательной доли, не отражённой в завещании. неизвестные или пропущенные наследники. возможность восстановления срока принятия наследства через суд. судебные споры спустя годы после сделки. требования наследников предъявляются к продавцам, а не к умершему

Если наследник объявится после продажи квартиры и докажет, что не знал и не мог знать о смерти наследодателя, суд может восстановить срок принятия наследства.

В таком случае наследник вправе требовать свою долю у тех лиц, которые приняли наследство и впоследствии продали имущество.

Для покупателя это означает риск судебных разбирательств, ограничения распоряжения квартирой и в отдельных случаях — утрату права собственности.

Именно поэтому наследственные квартиры требуют не только проверки документов, но и анализа семейной ситуации наследодателя, возраста наследников и потенциальных обязательных долей.

Информация носит справочный характер и не является индивидуальной юридической консультацией. Каждая наследственная ситуация требует отдельного правового анализа.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Как узаконить земельный участок без документов в Беларуси</title>
    <link>https://turko.by/blog/kak-uzakonit-zemelnyj-uchastok-bez-dokumentov-belarus.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/kak-uzakonit-zemelnyj-uchastok-bez-dokumentov-belarus.html</pdalink>
    <description>Ситуация, когда земельный участок используется десятилетиями, но юридически не оформлен, — распространённая практика в Беларуси. Особенно это касается наследуемых объектов и старых дачных товариществ.

Хорошая новость: такой участок можно узаконить. </description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Юридические вопросы недвижимости</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic37.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic37.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Wed, 29 Apr 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Ситуация, когда земельный участок используется десятилетиями, но юридически не оформлен, — распространённая практика в Беларуси. Особенно это касается наследуемых объектов и старых дачных товариществ.

Хорошая новость: такой участок можно узаконить. Но только при соблюдении определённых условий, установленных законодательством.

Важно понимать: речь идёт не о легализации самовольного захвата, а о восстановлении прав на землю, которой пользовались длительное время.

до 25% участков в сельской местности имеют проблемы с документами. до 30% дачных участков оформлены не полностью. более 60% случаев связаны с наследством без переоформления

Основой узаконивания является приобретательная давность — владение участком в течение 15 лет при соблюдении трёх условий.

Добросовестность — участок не был захвачен самовольно. Открытость — владение не скрывалось. Непрерывность — использование не прекращалось более 15 лет

Даже сезонное использование участка (например, огород) признаётся непрерывным, если участок не был заброшен на длительный срок.

записи в похозяйственных книгах. квитанции об оплате земельного налога. старые документы на дом. кадастровые материалы. показания соседей

На практике в 2026 году решающую роль часто играют именно совокупность косвенных доказательств и свидетельские показания.

Обратиться в местный исполнительный комитет. Предоставить доказательства владения. Получить решение о форме владения. В случае отказа — обратиться в суд

Суд рассматривает не сам факт владения, а законность отказа исполкома. Поэтому начинать процедуру всегда нужно с обращения в органы власти.

попытка узаконить самозахват. отсутствие доказательств. игнорирование обращения в исполком. длительное отсутствие использования участка

Материал носит информационный характер и не является юридической консультацией. Каждая ситуация требует индивидуального анализа.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Почему собственники завышают цену и не хотят торговаться</title>
    <link>https://turko.by/blog/pochemu-sobstvenniki-ne-torguyutsya.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/pochemu-sobstvenniki-ne-torguyutsya.html</pdalink>
    <description>Самый сильный страх при продаже недвижимости — продешевить. Именно поэтому собственники почти всегда начинают с цены выше рыночной.

В отличие от риэлтера, который опирается на аналитику и реальные сделки, собственник чаще действует интуитивно: стави</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Психология сделок</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic36.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic36.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Mon, 27 Apr 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Самый сильный страх при продаже недвижимости — продешевить. Именно поэтому собственники почти всегда начинают с цены выше рыночной.

В отличие от риэлтера, который опирается на аналитику и реальные сделки, собственник чаще действует интуитивно: ставит цену с запасом и рассчитывает на торг.

Покупатели, как правило, ориентируются в рынке и воспринимают торг как нормальный этап сделки. А вот собственники не всегда готовы к этому процессу.

Почему собственники не хотят торговаться

Иногда человеку важен не результат, а сам процесс. Звонки, просмотры и интерес к квартире создают ощущение её ценности и уникальности. Бывает, что объект выставляется «на пробу» — с заведомо высокой ценой, чтобы сделки не произошло.

Здесь работает эффект владения: как только объект становится «моим», его субъективная ценность возрастает. Дополнительно включается подтверждение ожиданий — любой интерес воспринимается как доказательство высокой цены.

Часто встречается при долевой собственности. Один собственник хочет продать, другой — нет. В итоге создаётся видимость процесса, но реальной цели продать квартиру нет.

В таких ситуациях торг воспринимается как угроза, потому что он приближает сделку. А сделка в этом сценарии не должна состояться.

Самый распространённый вариант. Собственнику нужна конкретная сумма — например, чтобы купить другую квартиру. Цена формируется не от рынка, а от личной задачи.

Здесь включается эффект якоря: человек фиксируется на нужной цифре и игнорирует реальные рыночные условия. Любое предложение ниже воспринимается как потеря.

Психология, которая влияет на решение

Эффект владения — собственная квартира кажется дороже, чем аналогичные объекты на рынке. Эффект якоря — фиксация на желаемой сумме. Подтверждение ожиданий — интерес покупателей воспринимается как доказательство высокой цены. Теория перспектив — потери ощущаются сильнее, чем выгоды

В результате уступка в цене воспринимается болезненнее, чем изначальное завышение. Именно поэтому торг для многих собственников становится психологически сложным этапом.

Материал носит информационный характер и не является индивидуальной консультацией. Каждая ситуация с недвижимостью требует отдельного анализа.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Риэлтер как внешняя система мышления: почему в сделках с недвижимостью сложно быть объективным</title>
    <link>https://turko.by/blog/rieltor-kak-vneshnyaya-sistema-myshleniya.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/rieltor-kak-vneshnyaya-sistema-myshleniya.html</pdalink>
    <description>Возникает логичный вопрос: если человек способен принимать решения самостоятельно, зачем ему риэлтер?

На уровне здравого смысла ответ кажется очевидным — чтобы помочь провести сделку. Но на практике роль риэлтора гораздо глубже.

Главная сложность в</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Психология сделок</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic35.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic35.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Sun, 26 Apr 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Возникает логичный вопрос: если человек способен принимать решения самостоятельно, зачем ему риэлтер?

На уровне здравого смысла ответ кажется очевидным — чтобы помочь провести сделку. Но на практике роль риэлтора гораздо глубже.

Главная сложность в недвижимости — это не документы и не показы. Основная сложность — это мышление в условиях неопределённости.

Когда человек продаёт или покупает квартиру, он неизбежно попадает под влияние когнитивных искажений.

эффект якоря — первая услышанная цена становится ориентиром. WYSIATI — решения принимаются на основе неполной картины. FOMO — страх упустить выгоду толкает на поспешные действия

Проблема в том, что эти эффекты невозможно «выключить усилием воли». Мы не замечаем их, потому что они и есть наша система восприятия.

Именно здесь появляется ключевая роль риэлтора как внешней системы мышления.

Он не просто участвует в сделке. Он добавляет дополнительный уровень анализа, который не зависит от эмоций клиента, его ожиданий и личного опыта.

По сути, это вынесение части процесса мышления наружу.

Когда собственник уверен, что «покупатели ещё будут», риэлтер опирается не на ощущение, а на факты: статистику показов, динамику спроса и реальную активность рынка.

Когда покупателю кажется, что он нашёл «идеальный вариант», риэлтер задаёт вопросы, которые возвращают в реальность: о ликвидности, перепланировках, рисках и конкурентной среде.

Это не про то, что человек не способен справиться сам.

Это про то, что в сложных решениях человеку трудно быть одновременно участником процесса и его аналитиком.

Мы либо внутри ситуации, либо наблюдаем за ней со стороны.

Риэлтер как раз и даёт эту позицию наблюдателя.

Этот механизм хорошо объясняется через поведенческую экономику.

Исследования показывают, что люди принимают более взвешенные решения, когда обсуждают их с внешним участником, который не вовлечён эмоционально.

Такой участник снижает влияние импульсивных реакций и помогает включить более рациональный уровень мышления.

В недвижимости это особенно важно, потому что цена ошибки высокая, а возможности «отменить» решение чаще всего нет.

Поэтому сильный риэлтер — это не посредник и не «человек с ключами».

Это человек, который удерживает конструкцию сделки в рациональном поле в тот момент, когда остальных начинает уносить в эмоции, ожидания и иллюзии.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Ипотека в Беларусбанке: пошаговое руководство</title>
    <link>https://turko.by/blog/ipoteka-v-belarusbank-poshagovoe-rukovodstvo.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/ipoteka-v-belarusbank-poshagovoe-rukovodstvo.html</pdalink>
    <description>Ипотека — это не просто банковский продукт. Это решение, которое напрямую влияет на качество жизни на годы вперёд. Для многих покупателей недвижимости в Беларуси именно кредит становится единственным способом приобрести жильё без многолетнего накопле</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Ипотека</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic34.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic34.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Thu, 23 Apr 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Ипотека — это не просто банковский продукт. Это решение, которое напрямую влияет на качество жизни на годы вперёд. Для многих покупателей недвижимости в Беларуси именно кредит становится единственным способом приобрести жильё без многолетнего накопления.

Беларусбанк остаётся одним из ключевых игроков на рынке ипотечного кредитования. За счёт масштабов, партнёрских программ и гибких условий он часто становится первым выбором для покупателей.

Разберёмся пошагово, как проходит оформление ипотеки, какие условия предлагает банк и на что важно обратить внимание до принятия решения.

срок кредита — до 20 лет (240 месяцев). первоначальный взнос — как правило от 10%. процентная ставка — ориентировочно 15–17% годовых. возможен льготный период с пониженной ставкой на старте. кредит предоставляется в белорусских рублях

Важно понимать: ставка не является фиксированной для всех. Она зависит от программы, объекта недвижимости и условий кредитования. Особенно это касается партнёрских программ с застройщиками.

наличие стабильного официального дохода. достаточный уровень платежеспособности. положительная кредитная история. отсутствие чрезмерной долговой нагрузки. возраст с учётом срока кредитования

Банк оценивает не только текущий доход, но и общую финансовую нагрузку. Даже при хорошем заработке наличие других кредитов может существенно снизить доступную сумму.

паспорт. справка о доходах. заявление на кредит. документы на объект недвижимости. дополнительные документы по требованию банка

На практике перечень документов может расширяться. Например, банк может запросить подтверждение первоначального взноса или документы, связанные с семейным положением заемщика.

оценка собственных финансовых возможностей и бюджета покупки. предварительная консультация в банке и расчет доступной суммы. сбор и подача документов. рассмотрение заявки банком и анализ платежеспособности. подбор объекта недвижимости с учетом требований банка. получение одобрения кредита. оформление кредитного договора и сделки купли-продажи. перечисление денежных средств продавцу

Первый и самый недооценённый этап — это оценка своих возможностей. Ошибка многих покупателей — ориентироваться на максимальную сумму, которую готов одобрить банк, а не на комфортный ежемесячный платёж.

Консультация в банке позволяет получить реальное понимание условий: какую сумму можно получить, какой будет платёж и какие требования предъявляются к заемщику.

После подачи заявки банк анализирует доходы, кредитную историю и финансовую дисциплину клиента. Этот этап занимает от нескольких дней и является ключевым для принятия решения.

Подбор объекта недвижимости — отдельный важный этап. Не каждая квартира подходит под ипотеку. Особенно это касается объектов с юридическими или техническими нюансами.

После одобрения кредита происходит оформление сделки: подписываются документы, регистрируется залог и осуществляется переход права собственности.

аннуитетные платежи — равные ежемесячные выплаты. возможность частичного досрочного погашения. возможность полного досрочного закрытия кредита

Аннуитетная схема наиболее распространена, так как позволяет прогнозировать нагрузку на бюджет. При этом досрочное погашение остаётся эффективным инструментом снижения переплаты.

Отдельное внимание стоит уделить льготным ставкам. В большинстве случаев они действуют ограниченный период, после чего применяется стандартная ставка. Это важно учитывать при расчёте долгосрочной нагрузки.

Первоначальный взнос играет ключевую роль. Чем он выше, тем ниже риски для банка и тем лучше условия кредитования для заемщика.

Ипотека — это всегда баланс между возможностями и желаниями. Важно не просто получить одобрение банка, а понимать, как кредит будет влиять на финансовую стабильность в будущем.

Материал носит информационный характер и не является банковской консультацией. Условия кредитования могут изменяться, рекомендуется уточнять актуальную информацию непосредственно в банке.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Оценочная стоимость недвижимости в Беларуси: как она определяется и зачем нужна</title>
    <link>https://turko.by/blog/ocenochnaya-stoimost-nedvizhimosti-v-belarusi.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/ocenochnaya-stoimost-nedvizhimosti-v-belarusi.html</pdalink>
    <description>Определение оценочной стоимости недвижимости в Беларуси — это важный этап, который помогает собственнику заранее понять реальную цену объекта и принимать решения без ошибок.

Если вы планируете продажу квартиры, оформление кредита, раздел имущества и</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Оценка недвижимости</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic33.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic33.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Tue, 21 Apr 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Определение оценочной стоимости недвижимости в Беларуси — это важный этап, который помогает собственнику заранее понять реальную цену объекта и принимать решения без ошибок.

Если вы планируете продажу квартиры, оформление кредита, раздел имущества или другую юридическую процедуру, важно понимать разницу между обычной оценкой «на глаз» и официальной оценкой, которая имеет юридическую силу.

Официальная оценка проводится по установленным правилам и учитывает не только характеристики самой недвижимости, но и ситуацию на рынке.

состояние здания. степень износа. район и инфраструктура. реальные сделки с похожими объектами. спрос на недвижимость

Многие считают, что оценочная и рыночная стоимость — это одно и то же. На практике между ними есть важная разница.

Рыночная стоимость — это цена, по которой квартиру или дом реально можно продать.. Оценочная стоимость — это официальная величина, подтвержденная документально.. Рыночная цена может зависеть от эмоций и ожиданий собственника.. Оценка всегда строится на объективных данных.

при продаже недвижимости. при оформлении ипотеки и кредита. при разделе имущества. для расчета налогов. при определении компенсации

При подготовке отчета специалист анализирует множество факторов. Даже похожие квартиры в одном районе могут стоить по-разному.

локация и инфраструктура. год постройки и материал дома. этаж и техническое состояние. площадь и планировка квартиры. ситуация на рынке недвижимости

Сравнительный метод — анализ похожих объектов, которые уже были проданы.. Доходный метод — расчет стоимости через возможный доход от аренды.. Затратный метод — определение стоимости строительства аналогичного объекта.

Самостоятельно определить примерную стоимость квартиры можно, если изучить похожие объявления. Но такая оценка всегда остается приблизительной и не имеет юридической силы.

Материал носит информационный характер и не является индивидуальной консультацией. Для официальной оценки недвижимости необходимо обращаться к аттестованному специалисту.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Почему квартира под ремонт может стоить столько же, сколько квартира со средним ремонтом</title>
    <link>https://turko.by/blog/pochemu-kvartira-pod-remont-mozhet-stoit-stolko-zhe.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/pochemu-kvartira-pod-remont-mozhet-stoit-stolko-zhe.html</pdalink>
    <description>Большинство собственников уверены: если в квартире есть хотя бы удовлетворительный ремонт, она обязательно должна стоить дороже квартиры под ремонт. На первый взгляд это кажется логичным. В квартире с каким-никаким ремонтом можно жить сразу, а в квар</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Психология сделок</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic32.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic32.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Thu, 16 Apr 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Большинство собственников уверены: если в квартире есть хотя бы удовлетворительный ремонт, она обязательно должна стоить дороже квартиры под ремонт. На первый взгляд это кажется логичным. В квартире с каким-никаким ремонтом можно жить сразу, а в квартиру под ремонт нужно вложить деньги, время и силы.

Но на практике рынок часто работает иначе. Покупатель редко сравнивает квартиру со средним ремонтом с квартирой в хорошем современном состоянии. Для него такая квартира чаще конкурирует именно с объектами под ремонт. Причина проста: и там, и там ремонт всё равно придётся делать.

Покупатель оценивает не текущее состояние квартиры само по себе, а совокупную стоимость будущего решения: цена покупки, стоимость ремонта, время, усилия, неудобства и количество проблем, которые придётся решить после сделки.

Если в квартире уже есть старый или средний ремонт, который не соответствует вкусам покупателя, он воспринимает это не как преимущество, а как дополнительные расходы. Старые обои придётся снимать, плитку — сбивать, кухню — демонтировать, полы — менять.

она обычно стоит дешевле. не нужно переплачивать за чужой ремонт. можно сразу сделать всё под себя. квартира воспринимается как чистый лист. нет ощущения, что пришлось заплатить за то, что потом придётся выбросить

Для продавца ситуация выглядит иначе. Он помнит, сколько денег и сил вложил в квартиру. Ему кажется, что ремонт — это дополнительная ценность. Здесь работает эффект владения: всё, что принадлежит нам, мы почти всегда оцениваем выше, чем это оценивает рынок.

То, что для собственника выглядит как «нормальный ремонт», покупатель может воспринимать как устаревший интерьер. Для продавца это «аккуратно и можно жить», а для покупателя — «всё равно переделывать».

Покупатель всё равно собирается делать ремонт после покупки.. Переплата за старый ремонт воспринимается как потеря.. Чужой интерьер психологически менее привлекателен, чем возможность сделать всё самостоятельно.. Такая квартира не даёт ни готового решения «заехал и живи», ни свободы для собственного проекта.

Дополнительно работает теория перспектив Канемана и Тверски. Люди ощущают потери сильнее, чем выгоды. Поэтому если квартира стоит дороже только потому, что в ней есть старый ремонт, который всё равно придётся менять, покупатель воспринимает такую переплату особенно болезненно.

Есть ещё один важный психологический момент — ощущение контроля. Когда человек покупает квартиру под ремонт, ему кажется, что он создаёт пространство с нуля и полностью под себя. Это субъективно комфортнее, чем переделывать чужие решения, даже если объективно это стоит одинаково или дороже.

локация. район. планировка. этаж и вид из окна. состояние дома. юридическая чистота. инфраструктура. удобство объекта для конкретного покупателя

Ремонт чаще влияет не на итоговую стоимость, а на скорость продажи и первое впечатление. Хороший современный ремонт, который соответствует ожиданиям покупателей, действительно может увеличить цену квартиры. Но средний, устаревший или просто «жилой» ремонт обычно почти не добавляет стоимости.

На практике ожидания покупателей обычно очень простые. Они хотят либо квартиру, в которую можно заехать и жить без дополнительных вложений, либо квартиру под ремонт, чтобы сразу сделать всё под себя. Самая слабая позиция — это промежуточный вариант: «жить можно, но всё равно потом придётся всё переделывать».

Именно поэтому квартира под ремонт и квартира со средним ремонтом нередко продаются практически по одинаковой цене. Покупатель покупает не старые обои, не шкаф и не плитку двадцатилетней давности. Он покупает локацию, планировку, дом, район и тот образ жизни, который в этой квартире возможен.

Материал носит информационный характер и отражает типичную психологию покупателей на рынке недвижимости. Реальная стоимость квартиры зависит от конкретного объекта, района, состояния дома и ситуации на рынке.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>ЖКУ в Беларуси в 2026 году: что входит в жировку, сколько платить и как не переплачивать</title>
    <link>https://turko.by/blog/zhku-v-belarusi-2026-tarify-i-pereraschet.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/zhku-v-belarusi-2026-tarify-i-pereraschet.html</pdalink>
    <description>Жилищно-коммунальные услуги в Беларуси в 2026 году остаются строго регулируемой сферой. Перечень обязательных услуг, тарифы и права жильцов определяются Жилищным кодексом Республики Беларусь, Директивой Президента № 7 и Указом Президента № 33 от 23 я</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>ЖКХ и коммунальные услуги</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic31.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic31.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Tue, 14 Apr 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Жилищно-коммунальные услуги в Беларуси в 2026 году остаются строго регулируемой сферой. Перечень обязательных услуг, тарифы и права жильцов определяются Жилищным кодексом Республики Беларусь, Директивой Президента № 7 и Указом Президента № 33 от 23 января 2026 года.

Каждый собственник или наниматель жилья ежемесячно оплачивает 12 обязательных услуг. Именно они составляют основную часть жировки и обеспечивают нормальную работу жилого дома.

техническое обслуживание дома. текущий ремонт. капитальный ремонт. холодное водоснабжение. горячее водоснабжение. водоотведение. отопление. газоснабжение. электроснабжение. вывоз твёрдых коммунальных отходов. обслуживание лифта. санитарное содержание подъезда и мест общего пользования

Техническое обслуживание включает контроль состояния крыши, фасада, инженерных сетей, подвала и общедомового имущества. Текущий ремонт — это мелкие восстановительные работы: покраска, замена элементов, устранение повреждений. Капитальный ремонт представляет собой обязательные ежемесячные взносы на будущую реконструкцию дома.

осмотр крыши, стен и фасада. контроль инженерных сетей. проверка освещения и электрики в подъезде. мелкий ремонт сантехники и общедомового имущества. устранение аварийных неисправностей

С 2019 года в Беларуси действует система хаус-мастеров. Один специалист обычно обслуживает один или два дома и отвечает за оперативное устранение мелких неисправностей: протечек, проблем с электрикой, сломанных выключателей или повреждений в подъезде.

Если в подъезде появились надписи, испорчены стены или двери, организация может провести текущий ремонт и включить расходы в жировку. Однако жильцы вправе запросить акт выполненных работ и при необходимости оспорить начисление через службу 115 или суд.

В 2026 году государство ограничило рост коммунальных платежей. Для типовой двухкомнатной квартиры площадью 48 м² с семьёй из трёх человек увеличение платы не должно превысить 22,5 рубля в год.

с 1 марта 2026 года — увеличение примерно на 19,37 рубля. с 1 июня 2026 года — дополнительное увеличение примерно на 3,13 рубля за отопление и горячую воду

техническое обслуживание — 0,2305 рубля за м². капитальный ремонт — 0,2825 рубля за м². холодная вода — 2,2927 рубля за м³. водоотведение — 1,9701 рубля за м³. отопление до 31 мая — 27,2323 рубля за Гкал. отопление с 1 июня — 29,2224 рубля за Гкал

Повышенные тарифы полного возмещения применяются к пустующим квартирам, отдельным категориям неработающих граждан и помещениям, используемым не для проживания.

При плохом качестве коммунальных услуг жильцы имеют право на перерасчёт. Для этого нарушение должно быть зафиксировано через службу 115 или расчётно-справочный центр.

если температура в квартире ниже +18 °C более суток подряд. если горячая вода имеет температуру ниже 50 °C более трёх суток. если отсутствует циркуляция горячей воды и жильцы получают услугу ненадлежащего качества

Если температура горячей воды ниже нормы, размер платы за её подогрев уменьшается на 2,5 % за каждый недостающий градус. В домах без рециркуляции горячей воды жильцам может предоставляться скидка 10 % на подогрев воды и сопутствующие услуги.

передавать показания счётчиков до 25 числа каждого месяца. оформить жилищную субсидию, если коммунальные платежи слишком высокие. подключить электронную жировку. сразу проверять качество услуг и подавать жалобу в 115. отказаться от добровольных услуг, которыми вы не пользуетесь. проверять начисления в жировке после каждого месяца. следить за графиком капитального ремонта дома

К дополнительным услугам, от которых можно отказаться, относятся домофон, видеонаблюдение, услуги консьержа, дополнительная уборка территории и другие сервисы, не входящие в обязательный перечень ЖКУ.

Жировка должна приходить не позднее 15 числа месяца, следующего за расчётным. Оплатить коммунальные услуги необходимо до 25 числа. Перейти на электронную жировку можно через ЕРИП, портал расчётно-справочного центра или по заявлению в обслуживающую организацию.

Отказаться от капитального ремонта нельзя — это обязательный платёж.. За обслуживание лифта обычно платят жильцы начиная со второго этажа.. Если в жировке ошибка, обратиться в РСЦ нужно в течение трёх месяцев.. График капитального ремонта дома можно узнать через службу 115 или на сайте исполкома.. Все обращения по качеству коммунальных услуг фиксируются в системе 115.бел.

Материал носит информационный характер. Тарифы и порядок начисления коммунальных услуг могут различаться в зависимости от региона и конкретного дома.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Можно ли потерять право собственности на квартиру в Беларуси</title>
    <link>https://turko.by/blog/mozhno-li-poteryat-pravo-sobstvennosti-na-kvartiru-v-belarusi.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/mozhno-li-poteryat-pravo-sobstvennosti-na-kvartiru-v-belarusi.html</pdalink>
    <description>Квартира кажется самым надёжным активом: купил, зарегистрировал право собственности — и она твоя навсегда. Но белорусское законодательство предусматривает целый ряд случаев, когда собственник может лишиться квартиры. Иногда — добровольно, например пр</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Юридические вопросы недвижимости</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic30.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic30.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Sun, 12 Apr 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Квартира кажется самым надёжным активом: купил, зарегистрировал право собственности — и она твоя навсегда. Но белорусское законодательство предусматривает целый ряд случаев, когда собственник может лишиться квартиры. Иногда — добровольно, например при продаже или дарении. Иногда — принудительно: из-за долгов, недействительной сделки или изъятия имущества государством.

Основные основания прекращения права собственности указаны в статье 236 Гражданского кодекса Республики Беларусь. Если речь идёт о квартире, дополнительно применяются нормы Жилищного кодекса и законодательства о залоге.

продажа квартиры. дарение. обмен. передача по договору ренты. официальный отказ от имущества

Чаще всего право собственности прекращается по воле самого владельца. После регистрации продажи, дарения или обмена квартира переходит к новому собственнику. Закон также допускает официальный отказ от квартиры, хотя на практике это встречается редко.

Гораздо серьёзнее ситуации, когда собственник может потерять квартиру принудительно. Это возможно только в случаях, прямо предусмотренных законом, и обычно — по решению суда.

обращение взыскания на квартиру за долги. изъятие квартиры, если имущество не может принадлежать данному лицу. изъятие земельного участка для государственных нужд. конфискация имущества. реквизиция или национализация. принудительный выкуп незначительной доли. изъятие имущества, приобретённого незаконным путём

Самая распространённая причина потери квартиры — долги. Если квартира находится в залоге у банка, а собственник перестаёт выплачивать ипотеку, банк вправе обратиться в суд и потребовать продажу жилья.

Согласно статье 81 Жилищного кодекса Республики Беларусь, после обращения взыскания собственник и проживающие вместе с ним лица могут быть выселены без предоставления другого жилья.

систематически не платят кредит. игнорируют письма и требования банка. не пытаются договориться о реструктуризации. не реагируют на судебные уведомления

Ещё один серьёзный риск связан с признанием сделки недействительной. Даже после покупки квартиры новый собственник может лишиться жилья, если суд установит нарушения при оформлении сделки.

Особенно часто подобные споры возникают при покупке квартир по доверенности, наследственных объектов и жилья, которое недавно несколько раз перепродавалось. Такие ситуации требуют максимально тщательной проверки документов и истории перехода права собственности.

продавец действовал по поддельным документам. не было согласия супруга. нарушены права несовершеннолетних. собственник был недееспособен. сделка совершена под давлением или обманом

Если суд признаёт сделку недействительной, квартира возвращается прежнему владельцу, а покупатель должен получить обратно деньги. На практике это часто превращается в длительный и сложный процесс, особенно если продавец уже потратил полученные средства.

Отдельно стоит помнить о риске изъятия квартиры при сносе дома или изъятии земельного участка для государственных нужд. В этом случае собственнику должны предоставить компенсацию или другое жильё.

Конфискация применяется как санкция за преступление или серьёзное правонарушение. В отличие от других случаев, при конфискации квартира изымается без какой-либо компенсации.

Многие опасаются, что квартиру могут отобрать только за долги по коммунальным услугам. На практике это крайне редкая ситуация. Обычно сначала взыскиваются деньги, арестовываются счета и имущество. Продажа квартиры возможна только при крупной задолженности и отсутствии других способов взыскания.

собственнику направляют письменные предупреждения. начисляются пени и штрафы. дело передаётся судебным исполнителям. арестовываются банковские счета и имущество. только после этого может ставиться вопрос о продаже квартиры

квартиры, купленные по доверенности. наследственные квартиры. объекты с недавними перепродажами. квартиры с зарегистрированными несовершеннолетними. жильё, находящееся в залоге или под арестом

Если квартира относится хотя бы к одной из этих категорий, лучше не ограничиваться стандартной проверкой документов. В подобных случаях безопаснее заранее проконсультироваться с юристом или риэлтером, чтобы избежать серьёзных проблем после покупки.

получить выписку из ЕГРНИ перед сделкой. проверить наличие арестов, залога и запретов. изучить историю перехода права собственности. убедиться в наличии согласия супруга и органов опеки. не покупать квартиру без тщательной проверки документов. при необходимости привлекать риэлтера и юриста

Большинство ситуаций, в которых люди теряют право собственности, можно предотвратить заранее. Чем внимательнее проверка квартиры и документов перед сделкой, тем ниже риск потерять деньги и жильё.

Информация носит справочный характер и не является индивидуальной юридической консультацией. Каждая ситуация с недвижимостью требует отдельного анализа.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Что для нас локация на самом деле: как мозг оценивает районы</title>
    <link>https://turko.by/blog/kak-my-ocenivaem-rayon-nedvizhimosti.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/kak-my-ocenivaem-rayon-nedvizhimosti.html</pdalink>
    <description>Когда люди говорят о недвижимости, разговор обычно выглядит очень рационально. Обсуждают площадь квартиры, этаж, планировку, состояние дома и стоимость. Кажется, что решение принимается на основе цифр и фактов.

Но в реальности почти всегда есть один</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Психология сделок</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic14.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic14.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Thu, 02 Apr 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Когда люди говорят о недвижимости, разговор обычно выглядит очень рационально. Обсуждают площадь квартиры, этаж, планировку, состояние дома и стоимость. Кажется, что решение принимается на основе цифр и фактов.

Но в реальности почти всегда есть один фактор, который стоит выше всех остальных. Это локация.

Район выступает своеобразным фильтром. Сначала мы оцениваем место, и только если оно нам подходит, начинаем внимательно рассматривать сам объект: планировку, состояние квартиры, этаж или цену.

Именно поэтому одинаковые квартиры в разных районах могут отличаться по цене на десятки процентов.

транспортная доступность. развитая инфраструктура. качество городской среды. репутация района. социальный состав жителей

Однако возникает важный вопрос. На основании чего вообще формируется наше мнение о районе?

Большинство людей уверены, что оценивают район объективно. Кажется, что это рациональная оценка: удобный район или нет, престижный или обычный, комфортный или сложный.

Но если разобраться глубже, становится понятно: эта оценка часто основана не на реальных данных, а на устоявшихся представлениях.

Наш мозг устроен так, чтобы экономить энергию. Он постоянно ищет способы принимать решения быстрее и проще.

Поэтому вместо того, чтобы каждый раз анализировать район заново, мозг использует уже готовые схемы.

спальный район. непрестижный район. удобное место. дорогая локация. перспективный район. сложный район

Эти ярлыки создают ощущение понимания. Кажется, что мы знаем о районе всё необходимое.

Проблема в том, что многие такие представления сформировались много лет назад и могут уже не соответствовать реальности.

Этот механизм хорошо объясняет эксперимент нейробиолога Тристана Бекинштейна.

Он исследовал способность официантов запоминать заказы без записи. В традиционных кафе Буэнос-Айреса опытные официанты действительно могли обслуживать большой стол и безошибочно приносить напитки нескольким гостям.

Но эксперимент показал интересную деталь: если посетители пересаживались за столом, количество ошибок резко увеличивалось.

Причина оказалась неожиданной. Официанты запоминали заказ не конкретного человека, а его место за столом.

заказ связывался с позицией за столом. позиция «второй слева» запоминалась легче, чем лицо человека. место является стабильным элементом. люди могут перемещаться, а позиция остаётся

С точки зрения когнитивной экономики это логично. Мозгу проще работать со стабильными элементами системы.

С районами происходит очень похожая история.

География города относительно стабильна. Названия районов остаются теми же годами или десятилетиями.

социальная структура жителей. уровень доходов населения. новая застройка. развитие инфраструктуры. качество городской среды

Однако мозг продолжает использовать старую карту представлений. Она уже сформирована и не требует пересмотра.

В результате мы оцениваем не реальное состояние района, а закреплённый образ.

Иногда оказывается, что район, который много лет считался «простым», уже сопоставим по уровню жизни с тем, который раньше воспринимался как более престижный.

Но внутренняя карта города обновляется намного медленнее, чем меняется сам город.

Здесь проявляется известный когнитивный эффект WYSIATI — What You See Is All There Is.

человек считает имеющуюся информацию достаточной. мозг не ищет дополнительные данные. решения принимаются на основе ограниченной картины. старые представления воспринимаются как актуальные

Мы видим название района и предполагаем, что уже знаем о нём достаточно.

Для рынка недвижимости это имеет прямые последствия.

район может недооцениваться покупателями. собственники могут завышать цену из-за репутации района. старые представления влияют на скорость продажи. решения принимаются на основе ожиданий, а не только фактов

Поэтому, когда речь идёт о покупке или продаже недвижимости, полезно задать себе простой вопрос.

Мы оцениваем район таким, какой он есть сегодня — или таким, каким он был много лет назад?

Город развивается быстрее, чем наши представления о нём.

И если не обновлять эту внутреннюю карту, можно довольно долго принимать решения, опираясь на версию реальности, которая уже изменилась.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Как обмануть себя при продаже квартиры: почему мы верим не фактам, а удобной версии реальности</title>
    <link>https://turko.by/blog/kak-obmanut-sebya-pri-ocenke-kvartiry.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/kak-obmanut-sebya-pri-ocenke-kvartiry.html</pdalink>
    <description>Наше восприятие редко бывает объективным. Нам кажется, что мы оцениваем ситуацию рационально, опираемся на факты и здравый смысл. Но на практике мы гораздо чаще верим не тому, что действительно соответствует реальности, а тому, что психологически удо</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Психология сделок</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic25.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic25.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Sun, 29 Mar 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Наше восприятие редко бывает объективным. Нам кажется, что мы оцениваем ситуацию рационально, опираемся на факты и здравый смысл. Но на практике мы гораздо чаще верим не тому, что действительно соответствует реальности, а тому, что психологически удобнее.

Особенно ярко это проявляется в вопросах, связанных с деньгами, недвижимостью и собственными ожиданиями.

Когда речь идёт о продаже квартиры, большинство собственников уверены, что хотят знать реальную цену. Но часто оказывается, что на самом деле человеку нужна не объективная оценка, а та цифра, которая лучше совпадает с его представлениями.

она подтверждает уже сложившееся мнение. она позволяет избежать неприятных выводов. она поддерживает ощущение, что мы всё сделали правильно. она не требует пересматривать ожидания

В психологии это объясняется сразу несколькими эффектами.

Эффект подтверждения. Мы легче принимаем ту информацию, которая совпадает с уже существующей картиной мира.. Эффект WYSIATI. Мозг считает имеющуюся информацию достаточной и не хочет искать дополнительные данные.. Эффект авторитета. Если цифру назвал человек, которого мы считаем специалистом, мы склонны верить ему автоматически.. Эффект симпатии. Мы чаще доверяем мнению приятного, знакомого или близкого человека, даже если объективных оснований для этого нет.

Типичная ситуация на рынке недвижимости выглядит так: есть профессиональная оценка квартиры, основанная на статистике, реальных сделках и текущем спросе. И есть мнение знакомого, который «примерно понимает рынок» и называет цену заметно выше.

Как правило, собственнику гораздо приятнее услышать вторую цифру.

Не потому, что она точнее. А потому, что она совпадает с ожиданием: «моя квартира стоит дороже».

район хороший. у нас отличный ремонт. у соседей вроде продавалось дороже. моя квартира лучше остальных. такую квартиру быстро купят

После этого мозг начинает подгонять под выбранную цифру всё остальное. Он не ищет объективную оценку, а собирает аргументы в пользу уже принятого решения.

Именно поэтому на рынке так часто появляются квартиры, выставленные выше своей реальной стоимости.

По данным площадок недвижимости и наблюдениям специалистов, около 60–70% квартир продаются дешевле первоначальной цены объявления, а средний торг обычно составляет 5–10%.

В Лиде это особенно заметно: рынок относительно небольшой, покупатели хорошо сравнивают объекты между собой, поэтому завышенная цена быстро становится заметной.

Иногда собственник месяцами ждёт «того самого покупателя», который согласится на желаемую цену. Но рынок работает иначе: покупатели ориентируются не на ожидания продавца, а на альтернативы.

Этот механизм хорошо подтверждается психологическими экспериментами.

В одном исследовании студентов приглашали на индивидуальную консультацию по важным для них вопросам. Они задавали вопросы, а человек за ширмой отвечал только «да» или «нет».

Участники были уверены, что получают советы от специалиста. На самом деле человек за ширмой не слышал вопросов, а ответы выбирались случайным образом.

Но даже в такой ситуации люди находили в ответах глубокий смысл. Они объясняли противоречия, искали скрытые намёки и были уверены, что услышали что-то важное.

мы склонны верить не фактам, а удобной интерпретации. чем сильнее эмоции и ожидания, тем сложнее увидеть реальность. в вопросах денег и стоимости квартиры это проявляется особенно сильно. иногда человек защищает не цену квартиры, а собственное представление о ней

Если мы способны находить смысл даже в случайных ответах, то в вопросах недвижимости, где включаются деньги, статус и личные ожидания, мы тем более будем верить в ту версию, которая нам нравится.

Даже если она не имеет ничего общего с реальной ситуацией на рынке.

Именно поэтому самая сложная часть работы риэлтера — не назвать цену. А помочь человеку спокойно посмотреть на ситуацию такой, какая она есть.

Материал носит информационный характер и не является индивидуальной консультацией. Каждая ситуация с недвижимостью требует отдельного анализа.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Закон поиска в недвижимости: почему мы покупаем не то, что искали</title>
    <link>https://turko.by/blog/zakon-poiska-pochemu-pokupaem-ne-to.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/zakon-poiska-pochemu-pokupaem-ne-to.html</pdalink>
    <description>Нам кажется, что сценарий покупки квартиры выглядит просто: человек находит идеальный вариант и сразу его покупает. Логично, понятно и предсказуемо.

Но на практике чаще происходит иначе. Поиск затягивается, проходят месяцы, просмотрено 10, 20, а ино</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Психология сделок</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic24.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic24.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Fri, 27 Mar 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Нам кажется, что сценарий покупки квартиры выглядит просто: человек находит идеальный вариант и сразу его покупает. Логично, понятно и предсказуемо.

Но на практике чаще происходит иначе. Поиск затягивается, проходят месяцы, просмотрено 10, 20, а иногда и больше вариантов. И в итоге покупается квартира, которая заметно отличается от первоначального запроса.

И это не случайность. Это закономерность.

В психологии это называют законом поиска: то, что вам действительно нужно, находится либо сразу перед глазами, либо там, где вы меньше всего ожидали это найти.

Это означает, что иногда нужный вариант есть в самом начале, но он не воспринимается как подходящий — кажется слишком простым, неидеальным или «не тем самым».

А иногда требуется пройти длинный путь, чтобы понять: важным было совсем не то, что казалось в начале поиска.

Изначально формируется жёсткий запрос, который со временем меняется. Покупатель начинает смотреть шире и замечает варианты, которые раньше игнорировал. Приоритеты смещаются с формальных параметров на удобство жизни. Решение принимается не только логически, но и эмоционально

Рассмотрим типичные сценарии, которые регулярно происходят на рынке недвижимости.

«Хочу только новостройку» и в итоге покупает вторичку. В начале поиск строится вокруг нового жилья. Но по мере роста цен, ожидания сроков и понимания затрат на ремонт становится очевидно, что вторичный рынок решает те же задачи быстрее и дешевле.. «Нужна двушка» и покупает однокомнатную с кухней-гостиной. Со временем приходит понимание, что важнее не количество комнат, а удобство планировки и сценарий жизни.. «Только определённый район» и покупка происходит в другом. В процессе выясняется, что комфорт, тишина или инфраструктура важнее первоначальной привязки к локации.. «Только с ремонтом» и покупает без ремонта. Готовый ремонт часто не соответствует ожиданиям, и покупатель выбирает возможность сделать всё под себя.

Особенно ярко это проявляется в городах вроде Лиды, где рынок ограничен по количеству предложений, а выбор всегда связан с компромиссом.

По наблюдениям рынка, покупатель в среднем рассматривает от 10 до 20 объектов перед принятием решения, а более чем в половине случаев итоговая покупка отличается от первоначального запроса.

Дополнительно на выбор влияет динамика цен. В Лиде за последние 1–1,5 года средняя стоимость квадратного метра выросла примерно с 640 до 800 долларов и выше, что также заставляет пересматривать ожидания и искать более рациональные решения.

меняются приоритеты в процессе поиска. появляется лучшее понимание рынка. корректируется бюджет. важнее становится комфорт, а не формальные критерии

На практике человек не ищет идеальную квартиру. Он ищет ощущение, что решение правильное.

Именно поэтому окончательный выбор часто отличается от первоначального плана, но при этом оказывается более точным и подходящим.

не ограничивать себя жёсткими рамками на старте. сравнивать не только цену, но и реальную ценность объекта. допускать изменение сценария выбора. ориентироваться не только на параметры, но и на комфорт

Гибкость в принятии решений позволяет увидеть варианты, которые изначально казались неподходящими, но в итоге оказываются лучшими.

Материал носит информационный характер и не является индивидуальной консультацией. Каждая ситуация с недвижимостью требует отдельного анализа.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Коммерческий потенциал объекта: как понять, будет ли он приносить деньги</title>
    <link>https://turko.by/blog/kommercheskiy-potencial-obekta-kak-ocenit.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/kommercheskiy-potencial-obekta-kak-ocenit.html</pdalink>
    <description>Покупка коммерческой недвижимости — это всегда вопрос не «нравится / не нравится», а «будет ли приносить деньги». И здесь ключевое понятие — коммерческий потенциал объекта.

Ошибки на этом этапе стоят дорого: можно купить помещение с хорошим ремонтом</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Инвестиции и рынок недвижимости</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic23.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic23.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Thu, 26 Mar 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Покупка коммерческой недвижимости — это всегда вопрос не «нравится / не нравится», а «будет ли приносить деньги». И здесь ключевое понятие — коммерческий потенциал объекта.

Ошибки на этом этапе стоят дорого: можно купить помещение с хорошим ремонтом, но без потока клиентов — и бизнес просто не пойдёт.

Разберём, какие факторы действительно влияют на коммерческий потенциал и как оценивать объект до покупки.

это способность объекта приносить доход. зависит не только от помещения, но и от окружения. определяется спросом, трафиком и конкуренцией. связан с тем, насколько объект подходит под конкретный бизнес

По сути, один и тот же объект может быть прибыльным или убыточным — в зависимости от того, какой бизнес в нём размещён.

пешеходный и автомобильный трафик. плотность населения рядом. уровень дохода жителей района. наличие конкурентов. доступность и видимость объекта

Современные сервисы анализа локаций учитывают даже такие параметры, как количество людей, проходящих мимо в разное время дня, и структуру аудитории вокруг объекта.

Это важно, потому что успешный бизнес напрямую зависит от потока клиентов, а не от площади или ремонта.

больший поток людей увеличивает вероятность продаж. удобный подъезд повышает конверсию. видимость объекта влияет на спонтанные покупки. правильное окружение усиливает спрос

Например, помещение в центре Лиды с хорошим трафиком может быть в 2–3 раза эффективнее аналогичного объекта в спальном районе без потока.

наличие конкурентов — не всегда плохо. важно понимать их формат и уровень. слишком высокая конкуренция снижает маржу. отсутствие конкуренции может говорить о слабом спросе

Оценка конкуренции позволяет понять, есть ли в районе спрос на конкретную услугу и насколько он насыщен.

По сути, анализ коммерческого потенциала — это сочетание трёх факторов: трафик, аудитория и конкуренция.

приехать на место в разное время суток. оценить поток людей и машин. изучить соседние бизнесы. понять, кто живёт и работает рядом. сравнить с аналогичными объектами

Важно помнить: стоимость объекта и его доходность — разные вещи. Цена может быть низкой, но потенциал — слабым.

В оценке недвижимости ключевым считается принцип «наиболее эффективного использования» — объект должен использоваться так, чтобы приносить максимальную выгоду. 

Материал носит информационный характер и не является инвестиционной рекомендацией. Каждая ситуация требует индивидуального анализа.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Главные мифы о недвижимости в Лиде, которые мешают зарабатывать и покупать выгодно</title>
    <link>https://turko.by/blog/glavnye-mify-o-nedvizhimosti-v-lide.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/glavnye-mify-o-nedvizhimosti-v-lide.html</pdalink>
    <description>На рынке недвижимости Лиды есть устойчивые убеждения, которые кажутся логичными, но на практике приводят к финансовым потерям. Люди откладывают сделки, завышают цены или выбирают не те объекты — и не понимают, почему результат оказывается хуже ожидае</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Рынок недвижимости</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic22.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic22.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Wed, 25 Mar 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>На рынке недвижимости Лиды есть устойчивые убеждения, которые кажутся логичными, но на практике приводят к финансовым потерям. Люди откладывают сделки, завышают цены или выбирают не те объекты — и не понимают, почему результат оказывается хуже ожидаемого.

Разберём три самых распространённых мифа, с которыми я регулярно сталкиваюсь в работе, и посмотрим, что на самом деле происходит на рынке.

Миф №1: «Можно подождать — цены всё равно упадут»

Этот сценарий кажется безопасным. Но рынок Лиды в последние годы показывает обратную динамику.

в 2025 году в Лиде продано более 600 квартир. средняя цена выросла примерно с 640 до 690 долларов за м² за год. в 2026 году цена уже приближается к 800–850 долларов за м². рост за период составляет более 25–30%

Даже при снижении активности покупателей цены не падают. Причина в структуре рынка: предложение ограничено, а спрос формируется не инвестициями, а реальными жизненными потребностями.

В Лиде покупают жильё не ради спекуляции, а потому что «нужно». Именно поэтому ожидание редко приводит к выгоде.

Миф №2: «Квартира продастся сама»

Раньше это частично работало. Сегодня — уже нет.

в городе около 600 сделок в год — это ограниченный рынок. покупатель сравнивает несколько объектов перед решением. разница между ценой объявления и сделки достигает 5–10%. часть квартир продаётся месяцами из-за неправильной цены

Объявления создают иллюзию спроса, но реальный рынок формируют только сделки. И почти всегда они проходят ниже заявленной стоимости.

Если квартира выходит на рынок без стратегии — она теряет внимание в первые недели, а затем продаётся дешевле, чем могла бы.

Миф №3: «Новостройка всегда выгоднее»

Этот миф особенно популярен среди покупателей. Но в Лиде он часто не работает.

ремонт в новостройке увеличивает стоимость на 300–500 долларов за м². ожидание сдачи может занимать месяцы или годы. вторичный рынок позволяет заехать сразу. ликвидные районы уже сформированы и востребованы

В итоге итоговая стоимость новостройки часто оказывается выше, чем у готовой квартиры. А с точки зрения ликвидности вторичный рынок в хороших районах может быть даже сильнее.

Общий вывод простой: рынок недвижимости Лиды — это не про «угадать момент» или «найти идеальный вариант». Это про понимание реальных цифр, поведения покупателей и правильную стратегию.

Материал носит информационный характер и не является индивидуальной консультацией. Каждая ситуация с недвижимостью требует отдельного анализа.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Почему клиенты меняют риэлтера: взгляд изнутри рынка недвижимости</title>
    <link>https://turko.by/blog/pochemu-klienty-menyayut-rieltora.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/pochemu-klienty-menyayut-rieltora.html</pdalink>
    <description>Когда человек продаёт квартиру, он почти всегда ищет не просто специалиста, а «волшебника». Ожидание простое: быстро, выгодно и без стресса.

Но реальность рынка недвижимости, особенно в Лиде, устроена иначе. Здесь не работают случайные решения. Прод</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Психология сделок</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic21.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic21.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Tue, 24 Mar 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Когда человек продаёт квартиру, он почти всегда ищет не просто специалиста, а «волшебника». Ожидание простое: быстро, выгодно и без стресса.

Но реальность рынка недвижимости, особенно в Лиде, устроена иначе. Здесь не работают случайные решения. Продажа квартиры — это всегда комбинация стратегии, работы и понимания психологии покупателя.

За годы работы я не раз сталкивалась с ситуациями, когда клиенты приходили после других риэлтеров. Причины почти всегда повторяются.

отсутствие реальной работы по объекту. игнор страхов и сомнений клиента. пассивное ведение сделки. завышенные или нереалистичные обещания

Разберём каждую ситуацию на реальных примерах.

1. «Вы не тратите время на мою квартиру»

Ко мне обратилась пожилая женщина из микрорайона Северный. До этого её квартиру два месяца пытались продать — без результата.

Когда я посмотрела объявления, стало понятно, в чём проблема. Одна фотография, нет описания ремонта, отсутствуют ключевые преимущества.

полная пересъёмка квартиры. добавлен видеообзор. написано подробное описание. запущена таргетированная реклама

Результат — продажа за 7 дней.

Вывод простой: квартира для клиента — это часть жизни. Если риэлтер не вкладывает время и усилия в продвижение, результата не будет.

2. «Вы не слышите мои страхи»

Семья продавала квартиру и переживала, что покупателей отпугнёт капитальный ремонт дома.

Предыдущий агент просто скрывал эту информацию. Но это всегда риск — покупатель всё равно узнает.

Мы выбрали другую стратегию — честную и управляемую.

в объявлении сделали акцент на хорошем состоянии дома. на показах объясняли преимущества капремонта. сняли страхи через диалог, а не через скрытие

Сделка прошла без снижения цены.

Главный принцип: минусы нельзя прятать. Их нужно правильно объяснять.

3. «Вы не умеете закрывать сделку»

Клиент из центра Лиды три месяца ждал решения одного покупателя. Тот постоянно откладывал и не давал конкретики.

Предыдущий агент просто ждал. Но рынок не любит ожидание.

прямой звонок покупателю. предложение альтернативного формата оплаты. назначение встречи в офисе. фиксирование договорённостей

Через два дня сделка была закрыта.

Факт: в условиях конкуренции важно не ждать, а управлять процессом.

4. «Вы обещаете невозможное»

Ко мне пришёл клиент после агента, который гарантировал продажу выше рынка за две недели.

На практике квартира была даже неправильно описана: не указали газификацию, инфраструктуру, ключевые преимущества.

переписано описание. добавлены реальные преимущества. снято видео. сформирована стратегия продвижения

Квартира была продана за месяц — по реальной рыночной цене.

Мораль: обещания без анализа рынка — это просто слова.

Если вы продаёте квартиру, важно понимать: риэлтер — это не человек, который «ждёт покупателя». Это человек, который создаёт условия для сделки.

спросите про реальные сделки в вашем районе. уточните, какие инструменты он использует. посмотрите примеры объявлений. узнайте стратегию продажи. обратите внимание на честность и прозрачность

И напоследок важная мысль.

Я не осуждаю коллег, которые теряют клиентов. Иногда это просто несовпадение ожиданий.

Но если вы сталкиваетесь с бездействием, игнором или пустыми обещаниями — не тратьте время.

Недвижимость — это слишком серьёзный вопрос, чтобы надеяться на случай.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Дача: садовое товарищество или деревня — что выбрать?</title>
    <link>https://turko.by/blog/dacha-snt-ili-derevnya-chto-vybrat.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/dacha-snt-ili-derevnya-chto-vybrat.html</pdalink>
    <description>Когда возникает идея купить дачу, кажется, что это простой выбор: дом за городом — и всё. Но на практике почти всегда возникает вопрос: брать участок в садовом товариществе или полноценный дом в деревне?

Эти два варианта внешне похожи, но юридически</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Покупка-продажа</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic19.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic19.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Wed, 18 Mar 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Когда возникает идея купить дачу, кажется, что это простой выбор: дом за городом — и всё. Но на практике почти всегда возникает вопрос: брать участок в садовом товариществе или полноценный дом в деревне?

Эти два варианта внешне похожи, но юридически, финансово и по уровню комфорта — это абсолютно разные форматы жизни. Ошибка на этом этапе может стоить не только денег, но и постоянного дискомфорта.

Садовое товарищество (СТ) — это объединение участков для ведения садоводства, чаще всего с сезонным проживанием. Деревня — это населённый пункт с жилой застройкой и возможностью постоянной регистрации. В СТ земля чаще предназначена для садоводства, а в деревне — для строительства и обслуживания жилого дома. От этого напрямую зависят права собственника и возможности использования дома

Разберём ключевые отличия, которые реально влияют на жизнь и сделки.

Более низкая стоимость покупки по сравнению с деревней. Часто более компактная и благоустроенная территория. Наличие соседей и «жизни» в сезон. Организованные коммуникации (электричество, дороги). Подходит для отдыха и дачи выходного дня

Часто невозможно оформить постоянную регистрацию. Ограничения по использованию участка (садоводство). Проблемы с зимним проживанием. Зависимость от решений правления товарищества. Коммунальные вопросы решаются коллективно и не всегда эффективно

Садовое товарищество — это больше про отдых, чем про полноценную жизнь.

Возможность постоянного проживания и регистрации. Более широкие права на использование участка. Меньше ограничений по реконструкции и строительству. Часто больше участок земли. Независимость от правления и соседей

Более высокая стоимость. Не всегда развитая инфраструктура. Возможные проблемы с дорогами и транспортом. Коммуникации могут требовать вложений. Меньше соседей — иногда ощущение изоляции

Деревня — это уже не «дача», а полноценный формат жизни за городом.

Но ключевой момент — это не комфорт, а юридические нюансы, которые многие игнорируют.

Назначение земли — в СТ это садоводство, а не жилое строительство. Регистрация (прописка) возможна не во всех садовых домах. Статус дома — может быть нежилой, что влияет на сделки и кредиты. Коммуникации могут быть оформлены на товарищество, а не на вас. В деревне дом чаще имеет статус жилого и проще проходит по банкам. Разрешения на реконструкцию и перепланировку в СТ могут быть ограничены

Отдельный момент — банки и кредиты. Дома в садовых товариществах значительно хуже подходят под кредитование. Это напрямую влияет на ликвидность при продаже.

Если нужна дача для отдыха, а не постоянного проживания. Если важна низкая цена входа. Если не планируется прописка. Если устраивает сезонный формат жизни

Если планируется жить постоянно. Если важна регистрация. Если рассматривается ипотека или продажа в будущем. Если нужен полноценный дом без ограничений

Самая частая ошибка покупателей — воспринимать эти два формата как одинаковые. Но на практике это разные категории недвижимости с разной логикой использования и продажи.

Материал носит информационный характер и не является индивидуальной консультацией. Перед покупкой загородной недвижимости рекомендуется провести юридическую проверку объекта.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Tone of voice в недвижимости: как говорить, чтобы продавать</title>
    <link>https://turko.by/blog/tone-of-voice-v-nedvizhimosti-kak-prodavat.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/tone-of-voice-v-nedvizhimosti-kak-prodavat.html</pdalink>
    <description>Когда речь заходит о продаже недвижимости, большинство думает о фото, цене и описании объекта. Но есть ещё один фактор, который напрямую влияет на результат сделки — то, как вы разговариваете с покупателем.

И именно этот момент чаще всего упускают. </description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Психология сделок</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic20.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic20.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Wed, 18 Mar 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Когда речь заходит о продаже недвижимости, большинство думает о фото, цене и описании объекта. Но есть ещё один фактор, который напрямую влияет на результат сделки — то, как вы разговариваете с покупателем.

И именно этот момент чаще всего упускают. В результате объект может быть хорошим, цена — адекватной, но покупатель уходит без решения.

Причина проста: коммуникация не попала в ожидания.

Tone of voice — это не просто «тон общения». Это стиль, через который вы доносите ценность объекта. Именно он либо формирует доверие, либо разрушает его за первые минуты разговора.

Один и тот же объект можно продать разным людям. Но говорить с ними одинаково — ошибка.

Представьте двух покупателей.

Бизнесмен — для него важны статус, престиж района, безопасность, ликвидность. Молодая семья — для неё важны уют, тишина, инфраструктура и комфорт для жизни

Если вы начнёте рассказывать бизнесмену про детские площадки и прогулки в парке — он просто не увидит ценности. Для него это не аргумент.

И наоборот: если семье говорить про статус и инвестиционную привлекательность, они не почувствуют, что это «их место».

Tone of voice — это умение говорить с каждым покупателем на его языке.

Для рационального покупателя — чётко, по фактам, без лишних эмоций. Для семейного покупателя — через ощущения, атмосферу и комфорт. Для инвестора — через цифры, доходность и ликвидность. Для эмоционального покупателя — через образ жизни и ощущения

Но есть ещё один важный момент — последовательность.

Если в объявлении вы говорите «уютный дом для спокойной жизни», а на показе начинаете продавать его как «объект премиум-класса», возникает ощущение несоответствия.

А несоответствие в коммуникации автоматически снижает доверие.

Смешивание разных стилей общения. Попытка понравиться всем сразу. Отсутствие понимания целевого покупателя. Слишком общий и «размытый» язык

Сильный tone of voice работает не только на привлечение, но и на фильтрацию.

Когда вы говорите на языке своей аудитории, вы автоматически отсеиваете тех, кому этот объект не подходит.

Меньше пустых просмотров. Более мотивированные покупатели. Быстрее принятие решений. Меньше ненужных переговоров

В результате вы работаете не со всеми подряд, а только с теми, кто действительно готов покупать.

И это напрямую влияет на скорость и качество сделки.

Поэтому главный вопрос перед продажей — не только «что я продаю», но и «кому я это продаю».

Материал носит информационный характер и не является индивидуальной консультацией. Эффективность коммуникации зависит от конкретного объекта и целевой аудитории.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Секрет торга при продаже квартиры, о котором редко говорят</title>
    <link>https://turko.by/blog/sekret-torga-pri-prodazhe-kvartiry.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/sekret-torga-pri-prodazhe-kvartiry.html</pdalink>
    <description>На рынке недвижимости существует одна психологическая закономерность: продавцы больше всего боятся продешевить.

Этот страх влияет почти на все решения — от цены в объявлении до отношения к торгу. Даже если стоимость выглядит разумной, внутри часто п</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Продажа недвижимости</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic17.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic17.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Fri, 13 Mar 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>На рынке недвижимости существует одна психологическая закономерность: продавцы больше всего боятся продешевить.

Этот страх влияет почти на все решения — от цены в объявлении до отношения к торгу. Даже если стоимость выглядит разумной, внутри часто появляется мысль: а вдруг квартиру можно было продать дороже.

Самый сильный страх продавца — продать квартиру слишком дешево.

Поэтому многие собственники устанавливают цену немного выше, предполагая, что покупатель всё равно будет торговаться.

Почему покупатели почти всегда торгуются

Покупатели ведут себя не менее предсказуемо. Большинство из них уверены, что цена в объявлении — это лишь отправная точка переговоров.

Даже если квартира им нравится, желание поторговаться остаётся.

возможность снизить цену квартиры. пространство для переговоров. скидку примерно от 1 до 5 тысяч долларов

Поэтому сам факт торга воспринимается как естественная часть сделки.

Как уменьшить размер торга

В своей практике я использую один небольшой, но эффективный приём. Я называю его пропорциональным или альтернативным торгом.

Торг происходит не за квартиру в целом, а за конкретные недостатки, которые видит покупатель.

Во время просмотра покупатель начинает обращать внимание на детали квартиры.

старые окна. изношенные двери. устаревшая кухня. необходимость косметического ремонта

Большинство продавцов реагируют эмоционально. Они начинают защищать квартиру и объяснять, что всё ещё в хорошем состоянии.

Это естественная реакция. Квартира часто воспринимается как часть личной истории, поэтому замечания могут звучать как критика.

Стратегия более спокойных переговоров

Гораздо эффективнее не спорить, а спокойно согласиться с наблюдением покупателя и перевести разговор в конструктивное обсуждение.

Да, окна действительно можно будет заменить. Если для вас это важно, мы можем учесть это при обсуждении цены.

В этот момент происходит важный психологический сдвиг. Покупатель начинает торговаться не от всей стоимости квартиры, а от конкретного элемента.

стоимость новых окон. стоимость замены дверей. обновление кухни. часть расходов, которую готов учесть продавец

Такой подход переводит переговоры с абстрактного уровня на предметный.

Здесь начинают работать два психологических эффекта: эффект якоря и эффект рефрейминга.

Цена квартиры перестает быть центром обсуждения. Внимание смещается на конкретные элементы и их стоимость.

Почему этот метод работает

Когда обсуждается цена всей квартиры, переговоры часто превращаются в соревнование: кто кого переиграет.

Но когда разговор идет о конкретных деталях, переговоры становятся спокойнее и рациональнее.

покупатель чувствует, что его замечания услышаны. покупатель ощущает себя рациональным переговорщиком. продавец не воспринимает скидку как уступку ради торга. скидка выглядит логичной и обоснованной

И самое интересное — итоговая скидка почти всегда оказывается меньше, чем та, на которую рассчитывал покупатель в начале переговоров.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Можно ли продать или купить квартиру без техпаспорта?</title>
    <link>https://turko.by/blog/mozhno-li-prodat-kvartiru-bez-tehpasporta.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/mozhno-li-prodat-kvartiru-bez-tehpasporta.html</pdalink>
    <description>Иногда при подготовке сделки с недвижимостью выясняется неприятная деталь: технический паспорт на квартиру утерян или его просто нет на руках.

Возникает логичный вопрос: можно ли продать или купить квартиру без техпаспорта?

Короткий ответ — нет, по</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Юридические вопросы недвижимости</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic18.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic18.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Fri, 13 Mar 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Иногда при подготовке сделки с недвижимостью выясняется неприятная деталь: технический паспорт на квартиру утерян или его просто нет на руках.

Возникает логичный вопрос: можно ли продать или купить квартиру без техпаспорта?

Короткий ответ — нет, полноценная сделка без техпаспорта невозможна. Но важно понимать, почему этот документ необходим и что делать, если его нет.

Технический паспорт — это документ, который содержит основные характеристики квартиры.

точная площадь квартиры. планировка помещений. этаж и расположение объекта. назначение помещений. технические характеристики квартиры

По сути, техпаспорт — это официальное описание квартиры, которое подтверждает её параметры.

При продаже недвижимости необходимо подготовить пакет документов. Технический паспорт входит в этот пакет, потому что он используется при оформлении сделки.

проверить фактическую площадь объекта. подтвердить планировку квартиры. убедиться в отсутствии незаконной перепланировки. корректно оформить договор купли-продажи

Именно поэтому нотариус или регистрирующий орган не смогут оформить сделку без технического паспорта.

Потеря техпаспорта — ситуация неприятная, но довольно распространённая. К счастью, она легко решается.

Собственнику необходимо получить новый документ в организации, которая занимается технической инвентаризацией недвижимости.

подать заявление на изготовление нового техпаспорта. предоставить документы, подтверждающие право собственности. при необходимости допустить специалиста для осмотра квартиры

После этого выдается новый технический паспорт, который полностью заменяет утерянный.

Иногда при изготовлении нового техпаспорта выясняется, что планировка квартиры изменена.

перенос стен. объединение помещений. изменение назначения комнат

Если перепланировка была сделана без согласования, её придётся узаконить или вернуть квартиру в первоначальное состояние.

Именно поэтому отсутствие техпаспорта иногда вскрывает проблемы, которые раньше были незаметны.

Само по себе отсутствие техпаспорта не делает продажу квартиры невозможной. Но сначала документ нужно восстановить, и только после этого выходить на сделку.

Поэтому если вы планируете продавать квартиру, лучше заранее проверить наличие техпаспорта и соответствие фактической планировки документам.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>6 красных флагов при покупке квартиры: на что обязательно обратить внимание</title>
    <link>https://turko.by/blog/krasnye-flagi-pri-pokupke-kvartiry.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/krasnye-flagi-pri-pokupke-kvartiry.html</pdalink>
    <description>Покупка квартиры — одно из самых серьёзных финансовых решений в жизни. Хочется приобрести жильё по адекватной цене, но при этом избежать юридических проблем и неприятных сюрпризов после сделки.

На рынке недвижимости существуют признаки, которые могу</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Покупка недвижимости</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic16.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic16.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Thu, 12 Mar 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Покупка квартиры — одно из самых серьёзных финансовых решений в жизни. Хочется приобрести жильё по адекватной цене, но при этом избежать юридических проблем и неприятных сюрпризов после сделки.

На рынке недвижимости существуют признаки, которые могут сигнализировать о рисках. Иногда они очевидны, но иногда скрываются в деталях — поведении продавца, странных условиях сделки или особенностях самой квартиры.

Рассмотрим основные «красные флаги», на которые стоит обратить внимание покупателю перед принятием решения.

Продавец ведет себя странно. Слишком дешевая квартира. Квартира очень часто продается. Проблемные соседи. Квартира продается с прописанными жильцами. Незаконная перепланировка

Каждый из этих сигналов не всегда означает проблему, но требует внимательной проверки перед покупкой.

Советами делятся практикующие специалисты рынка недвижимости, которые регулярно сталкиваются с подобными ситуациями в своей работе.

Иногда один небольшой сигнал может помочь избежать серьёзных финансовых потерь.

1. Странное поведение продавца

Одним из тревожных сигналов может быть нелогичное или странное поведение собственника квартиры.

В последние годы всё чаще встречаются ситуации, когда продавцы действуют под влиянием мошенников. Человека могут убедить срочно продать квартиру под предлогом помощи правоохранительным органам или защиты денег.

Часто такие люди не могут чётко объяснить причины продажи, постоянно переписываются или созваниваются с кем-то во время показов и настаивают на срочности сделки.

продавец не может внятно объяснить причину продажи. постоянно кому-то звонит или переписывается. настаивает на срочной продаже без объяснения причин. готов продать квартиру за любую цену. просит оплату наличными. не готов выписаться до сделки. хочет остаться жить в квартире после продажи

Особенно часто подобные схемы касаются пожилых людей. Поэтому при странном поведении собственника лучше проявить осторожность и тщательно проверить обстоятельства продажи.

2. Слишком низкая цена

Если квартира стоит значительно дешевле аналогичных объектов в том же районе, это серьёзный повод задуматься.

Обычно для быстрой продажи достаточно установить цену на 7–10% ниже рыночной. В таком случае объект продаётся довольно быстро.

Но если цена ниже рынка на 15–20%, скорее всего у квартиры есть скрытые проблемы.

юридические ограничения. зарегистрированные жильцы. проблемы с документами. незаконная перепланировка. мошеннические схемы

Иногда низкая цена объясняется срочной продажей, однако такие ситуации требуют особенно внимательной проверки документов.

3. Квартира слишком часто продается

История объекта может многое рассказать о рисках сделки.

Если квартира недавно была куплена и сразу снова выставлена на продажу, это повод выяснить причины.

Особенно настораживает ситуация, когда квартира несколько раз перепродавалась за короткий промежуток времени.

квартира недавно куплена и сразу продается. в истории объекта много сделок за короткий период. были судебные споры или аресты имущества

Иногда частая смена собственников имеет логичное объяснение — например, наследство или дарение. Но историю квартиры обязательно нужно проверить.

4. Проблемные соседи

Качество жизни в квартире зависит не только от самой недвижимости, но и от соседей.

Перед покупкой полезно пообщаться с жителями дома. Они могут рассказать о проблемах, которые невозможно увидеть во время обычного просмотра квартиры.

шумные жильцы. неприятные запахи в подъезде. проблемы с насекомыми. конфликты между соседями

Иногда в доме могут жить так называемые «плюшкины» — люди, которые собирают мусор в квартире. Это может приводить к неприятным запахам и антисанитарии в подъезде.

5. Квартира продается с прописанными жильцами

Иногда квартиры продаются с зарегистрированными жильцами. Такие объекты обычно стоят дешевле рынка на 10–20%.

Продавцы могут уверять, что после сделки все выпишутся. Однако на практике это не всегда происходит.

человек может отказаться выписываться. могут быть зарегистрированы несовершеннолетние дети. человек может находиться за границей. суд может отказать в принудительной выписке

Поэтому безопаснее покупать квартиры, из которых все жильцы выписаны до сделки.

6. Незаконная перепланировка

Перепланировка квартиры — одна из самых распространённых проблем на рынке недвижимости.

Особенно опасны случаи, когда изменены несущие конструкции здания.

снос несущих стен. изменение конструкций здания. объединение лоджии с жилой комнатой

Такие изменения могут привести к штрафам и необходимости вернуть квартиру в первоначальное состояние.

Даже незначительные изменения желательно узаконить, чтобы избежать проблем при продаже квартиры в будущем.

Материал носит информационный характер и не является индивидуальной юридической консультацией. Перед покупкой недвижимости рекомендуется провести полноценную юридическую проверку объекта.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Продавец недвижимости состоит на учёте в психдиспансере: риски и порядок действий</title>
    <link>https://turko.by/blog/prodavec-na-uchete-v-psihdispanser-chto-delat.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/prodavec-na-uchete-v-psihdispanser-chto-delat.html</pdalink>
    <description>Иногда в процессе проверки документов по сделке всплывает тревожный момент: продавец недвижимости состоит или состоял на учёте в психоневрологическом диспансере. Для покупателя это автоматически вызывает вопрос — безопасна ли такая сделка и можно ли </description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Юридические риски</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic10.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic10.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Sun, 01 Mar 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Иногда в процессе проверки документов по сделке всплывает тревожный момент: продавец недвижимости состоит или состоял на учёте в психоневрологическом диспансере. Для покупателя это автоматически вызывает вопрос — безопасна ли такая сделка и можно ли её оспорить в будущем?

Важно понимать: сам по себе факт учёта в психдиспансере не означает автоматическую недействительность сделки. Ключевое значение имеет другое — был ли человек дееспособен именно в момент подписания договора.

По законодательству Республики Беларусь гражданин считается полностью дееспособным, пока судом не принято решение о признании его недееспособным либо ограниченно дееспособным.

Сделка может быть оспорена, если будет доказано, что продавец не осознавал значение своих действий. Иск может быть подан самим продавцом, его опекуном или наследниками. Судебные споры могут возникнуть спустя месяцы или даже годы после сделки

На практике такие иски чаще всего основываются на утверждении, что в момент подписания договора продавец находился в состоянии, при котором не мог понимать последствия своих действий.

Справку из психоневрологического диспансера о том, что продавец не состоит на учёте либо находится в стойкой ремиссии. Заключение врача о способности осознавать значение своих действий (по ситуации). Паспорт и документы, подтверждающие отсутствие опеки или попечительства. Выписку из Единого государственного регистра недвижимости

Получение медицинской справки не является обязательным по закону, однако в ситуациях повышенного риска она становится важным элементом защиты покупателя.

Привлечь опытного риэлтера или юриста для оценки рисков. Проверить наличие судебных решений о недееспособности продавца. Проводить сделку только через нотариуса. Фиксировать адекватность продавца при подписании договора. Избегать сделок по доверенности в подобных ситуациях

Нотариальное удостоверение сделки играет важную роль: нотариус оценивает поведение сторон и вправе отказать в удостоверении договора при наличии сомнений в дееспособности.

Особую осторожность следует проявлять, если продавец пожилой, сделка совершается по заниженной цене или инициатива продажи выглядит нелогичной.

Информация носит справочный характер и не является индивидуальной юридической консультацией. Каждая сделка с недвижимостью требует отдельного анализа рисков.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Почему цены на недвижимость высокие и снижения не видно</title>
    <link>https://turko.by/blog/pochemu-ceny-na-nedvizhimost-vysokie.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/pochemu-ceny-na-nedvizhimost-vysokie.html</pdalink>
    <description>Последний год–полтора рынок недвижимости выглядит странно: цены высокие, а признаков реального снижения почти нет. Делать точные прогнозы сложно, но понять логику происходящего всё же можно.

Важно помнить, что рынок недвижимости не является единым ц</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Рынок недвижимости</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic13.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic13.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Последний год–полтора рынок недвижимости выглядит странно: цены высокие, а признаков реального снижения почти нет. Делать точные прогнозы сложно, но понять логику происходящего всё же можно.

Важно помнить, что рынок недвижимости не является единым целым. Он состоит как минимум из двух разных сегментов, которые живут по разным правилам.

Бюджетный сегмент. Элитный сегмент

В бюджетном сегменте сделки совершаются из необходимости. Люди берут ипотеку, меняют жильё из-за работы, семьи или жизненных обстоятельств.

переезд из-за работы. расширение семьи и рождение детей. невозможность дальше откладывать решение. доступность ипотеки

Здесь ключевое слово — «нужно». Решения принимаются не потому, что выгодно, а потому что иначе нельзя.

Элитный сегмент устроен иначе. Здесь покупка чаще связана с желанием, а не с жизненной необходимостью.

комфорт и качество жизни. статус и уровень. ощущение свободы и возможностей. желание позволить себе больше

Из-за этой разницы бюджетный рынок сильнее реагирует на кредиты и процентные ставки, а элитный остаётся более стабильным.

Кредит является ключевым фактором для бюджетного сегмента. И здесь важно понимать психологию восприятия кредитных денег.

платёж отложен во времени. сумма разбита на небольшие части. нет ощущения мгновенной потери денег. деньги не воспринимаются как результат личного труда

Когда кредиты доступны — спрос растёт, рынок оживает. Когда ставки повышаются — сделки замедляются.

Ещё один важный фактор — курс валют, прежде всего доллара. Людям не так важна абсолютная стабильность, как понятная динамика.

ощущение контроля над рисками. понимание правил игры. готовность к крупным покупкам. снижение тревожности

В итоге рынок остаётся живым, когда сочетаются доступные кредиты и предсказуемая валютная ситуация.

Недвижимость — это не только экономика. Это в первую очередь доверие к будущему. Пока это доверие сохраняется, рынок продолжает работать даже при высоких ценах.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>«Деньги, которые не ощущаются»: как психология влияет на сделки с недвижимостью</title>
    <link>https://turko.by/blog/virtualnye-dengi-psihologiya-sdelok-nedvizhimost.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/virtualnye-dengi-psihologiya-sdelok-nedvizhimost.html</pdalink>
    <description>Когда мы говорим о тенденциях рынка и о роли кредитов, часто возникает ощущение «денег, которые не чувствуются». Речь идёт о том, что люди эмоционально по-разному относятся к деньгам, которые заработали и отложили, и к тем, которые являются кредитным</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Психология сделок</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic12.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic12.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Sun, 22 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Когда мы говорим о тенденциях рынка и о роли кредитов, часто возникает ощущение «денег, которые не чувствуются». Речь идёт о том, что люди эмоционально по-разному относятся к деньгам, которые заработали и отложили, и к тем, которые являются кредитными или потенциальными.

Заработанные деньги ощущаются более весомыми и значимыми. Кредитные — воспринимаются как виртуальные. Это напрямую влияет на поведение участников сделки и проявляется не только у покупателей, но и у продавцов.

На практике это создаёт любопытную и часто парадоксальную картину.

На объект найден «золотой» покупатель с предложением 70 000. Остальные покупатели готовы предложить максимум 64 000. Покупатель готов быстро закрыть сделку. Собственник отказывается менять планы ради скорости

В результате продавец теряет 6 000. И что особенно парадоксально — он почти не ощущает эту потерю.

Для собственника эта сумма — «виртуальные деньги», которые он надеется получить в будущем. Они не воспринимаются как утраченные, потому что фактически не были получены.

Почему так происходит? Здесь включаются несколько устойчивых психологических эффектов.

Эффект pain of paying — боль от оплаты. Люди по-разному воспринимают свои и «чужие» деньги. Заработанные деньги тратить больно, кредитные — психологически легче. Платёж кажется отдалённым и абстрактным.. Точно так же легко расстаться с деньгами, которых не было. Упущенный доход не воспринимается как реальная потеря.. Оптимизм без достаточной информации. Надежда, что «кто-то ещё даст 70 000», часто основана на недостаточном понимании реального спроса и статистики рынка.. Отсутствие ощущения потери. Человек сильнее реагирует на реальную утрату, чем на упущенную возможность.

Ключевой элемент — ощущаемая потеря. Проще переживать потерю уже полученной суммы или денег, которые получил кто-то другой, чем сожалеть о возможности, которой не воспользовался.

Пока деньги не стали реальными, мозг не воспринимает их как свои. Поэтому ожидания будущей выгоды часто оказываются сильнее рационального расчёта.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Парадокс множественного выбора в недвижимости: почему 50 квартир мешают выбрать одну</title>
    <link>https://turko.by/blog/paradoks-mnozhestvennogo-vybora-v-nedvizhimosti.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/paradoks-mnozhestvennogo-vybora-v-nedvizhimosti.html</pdalink>
    <description>На первый взгляд кажется, что чем больше вариантов квартир, тем легче найти идеальный. Логика кажется очевидной: если есть 5 квартир — это хуже, чем 50. Ведь среди 50 наверняка найдётся «та самая».

Но на практике всё происходит наоборот. Чем шире вы</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Психология сделок</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic26.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic26.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>На первый взгляд кажется, что чем больше вариантов квартир, тем легче найти идеальный. Логика кажется очевидной: если есть 5 квартир — это хуже, чем 50. Ведь среди 50 наверняка найдётся «та самая».

Но на практике всё происходит наоборот. Чем шире выбор, тем выше вероятность, что решение будет откладываться, появятся сомнения, а поиск затянется на месяцы.

Это явление называется парадоксом множественного выбора. Его подробно описал американский психолог Барри Шварц в книге «Парадокс выбора».

Суть проста: чем больше у человека вариантов, тем сложнее принять решение и тем ниже удовлетворённость результатом.

Избыток выбора вызывает тревогу, страх ошибки и то, что психологи называют аналитическим параличом. Человек начинает бесконечно сравнивать, откладывать и искать вариант ещё лучше.

вы открываете сайт недвижимости и видите 50 подходящих объявлений. сохраняете 20–25 вариантов. смотрите фотографии, планировки, цены, районы. созваниваетесь, ездите на просмотры. и через несколько недель всё ещё не понимаете, что выбрать

Причём обычно возникает одна из двух ситуаций: либо ни один вариант не кажется достаточно хорошим, либо подходящих квартир несколько, но выбрать между ними становится невозможно.

Перегруз внимания. Мозг плохо справляется с большим количеством похожей информации. После десятков объявлений квартиры начинают сливаться, а детали перестают восприниматься.. Рост требований. Чем больше вариантов вы видите, тем выше становятся ожидания. Возникает ощущение, что идеальная квартира точно существует — просто нужно ещё поискать.. Страх упустить лучший вариант. Даже когда подходящая квартира уже найдена, появляется мысль: «А вдруг дальше будет ещё лучше?». Аналитический паралич. Слишком большое количество критериев и сравнений приводит к тому, что решение откладывается снова и снова.

На рынке недвижимости это особенно заметно, потому что квартира — дорогая и эмоциональная покупка. Ошибиться страшно, поэтому мозг выбирает самый безопасный сценарий: не выбирать.

В Лиде эта проблема выглядит чуть иначе, чем в крупных городах. Вариантов объективно меньше, но и здесь покупатели нередко просматривают 10–20 объектов и продолжают искать дальше, даже когда среди них уже есть подходящие.

Особенно часто это происходит, когда покупатель привязывается не к реальным потребностям, а к образу «идеальной квартиры».

нужный район. идеальная цена. хороший ремонт. удобная планировка. тихий двор. парковка. и желательно, чтобы всё это было одновременно

Проблема в том, что такой вариант чаще всего не существует. Или стоит заметно дороже ожиданий.

Есть интересный факт: исследования поведения покупателей показывают, что при выборе из 6 вариантов решение принимается быстрее и увереннее, чем при выборе из 24 и более.

В одном из самых известных экспериментов с выбором люди чаще покупали товар, когда им предлагали 6 вариантов, а не 24. Большой выбор привлекал внимание, но мешал принять решение.

В недвижимости работает тот же механизм. Сначала большое количество объявлений создаёт ощущение свободы. Но очень быстро свобода превращается в усталость и бесконечное «нужно ещё посмотреть».

Одна из самых поучительных историй из моей практики связана именно с этим. Мы долго искали квартиру для клиента и почти на каждом просмотре удавалось хорошо торговаться.

Через какое-то время у клиента появилось ощущение, что можно найти ещё лучше и сторговаться ещё сильнее. На любой подходящий вариант звучала одна и та же фраза: «Если собьёшь ещё несколько тысяч — куплю».

В итоге он не купил ничего.

Не потому, что подходящих квартир не было. А потому, что поиск лучшего варианта оказался важнее самого решения.

сразу определить 3–5 действительно важных критериев. не сравнивать больше 5–7 квартир одновременно. принять, что идеального варианта не существует. оценивать не только недостатки, но и то, насколько квартира решает вашу задачу. помнить, что хорошее решение — это не всегда лучшее из всех возможных, а то, которое подходит именно вам

Очень часто квартира, которую в итоге покупают, не является идеальной. Но она оказывается достаточно хорошей, чтобы сделать жизнь удобнее и спокойнее.

Материал носит информационный характер и не является индивидуальной консультацией. Каждая ситуация с недвижимостью требует отдельного анализа.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>«Ваша квартира под угрозой». Как мошенники в погонах заставляют продавать жильё и что делать, чтобы не стать жертвой</title>
    <link>https://turko.by/blog/kak-moshenniki-v-pogonah-zastavlyayut-prodavat-zhilyo.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/kak-moshenniki-v-pogonah-zastavlyayut-prodavat-zhilyo.html</pdalink>
    <description>Звонок в мессенджере. Спокойный официальный голос представляется следователем или сотрудником милиции и сообщает: ваши деньги пытаются похитить, квартиру используют преступники, нужно срочно продать жильё и перевести средства на «безопасный счёт». Ещ</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Безопасность и недвижимость</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic27.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic27.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Звонок в мессенджере. Спокойный официальный голос представляется следователем или сотрудником милиции и сообщает: ваши деньги пытаются похитить, квартиру используют преступники, нужно срочно продать жильё и перевести средства на «безопасный счёт». Ещё несколько лет назад такая схема казалась невероятной. Сегодня она стала одной из самых опасных.

Жертвами становятся не только пожилые люди. Мошенники работают с предпринимателями, бухгалтерами, айтишниками, врачами и юристами. Они не пытаются обмануть человека логикой — они давят на страх, срочность и желание защитить себя и своих близких.

Почему киберпреступления становятся всё опаснее. Кто чаще всего становится жертвой. Как работает схема «оперативник». Какие признаки выдают мошенников. Что делать сразу после звонка. Как защитить квартиру и деньги

В Беларуси количество киберпреступлений ежегодно измеряется десятками тысяч случаев. Всё чаще преступники используют образ сотрудников милиции, Следственного комитета или КГК. Они называют реальные фамилии, присылают поддельные удостоверения и создают впечатление, что речь идёт о настоящей спецоперации.

Особенно опасны схемы, связанные с недвижимостью. Человека убеждают, что его квартиру якобы пытаются переписать, арестовать или использовать для незаконных операций. Единственный «способ спасти имущество» — срочно продать квартиру и перевести деньги на специальный счёт.

На самом деле никаких безопасных счетов не существует. Это обычный счёт мошенников.

пожилые люди. люди среднего возраста. предприниматели. бухгалтеры и юристы. айтишники и специалисты с высоким уровнем образования

Главный миф заключается в том, что мошенники якобы могут обмануть только доверчивого человека. На практике всё наоборот: чем человек увереннее в себе, тем сильнее он верит, что контролирует ситуацию.

Один из типичных случаев: женщина около 40 лет, главный бухгалтер крупной компании, решила срочно продать квартиру после разговора с «оперативниками». Ей сообщили, что жильё используют в незаконной схеме и скоро арестуют. Только после разговора с риэлтером и звонка в милицию удалось выяснить, что это мошенники.

сотрудник милиции. следователь Следственного комитета. представитель банка. сотрудник прокуратуры или КГК. работник коммунальной службы, который якобы заметил утечку ваших данных

Часто всё начинается с невинного звонка: замена счётчика, домофона, проверка документов. А уже потом человека «переключают» на якобы сотрудника милиции.

через Telegram, Viber или WhatsApp. с номеров +370, +371, +372, которые похожи на белорусский код +375. с подменных номеров, похожих на настоящие телефоны госорганов. с белорусских номеров, зарегистрированных на чужие данные

Чтобы вызвать доверие, преступники могут знать ваш адрес, паспортные данные, место работы и даже номер автомобиля. Эти данные обычно получают из открытых источников или утечек.

Вам звонят в мессенджер и представляются сотрудником госорганов.. От вас требуют срочно продать квартиру, снять деньги или перевести их на безопасный счёт.. Вас просят никому не рассказывать о разговоре.. На вас давят срочностью: «у вас есть два часа», «иначе будет поздно».. У вас запрашивают паспортные данные, номер карты, коды из СМС или фотографии документов.

Важно помнить: настоящий сотрудник правоохранительных органов никогда не будет обсуждать такие вопросы через Telegram или Viber. Если ему действительно нужно связаться с вами, вы получите официальную повестку или приглашение в отделение.

создают образ авторитета. изолируют от близких и запрещают советоваться. заставляют действовать быстро. убеждают, что вы помогаете поймать преступников. пугают потерей квартиры, денег или уголовной ответственностью

Главная цель преступников — не дать вам подумать. Чем больше времени у человека, тем выше вероятность, что он поймёт: ситуация выглядит нелепо. Именно поэтому мошенники торопят, пугают и запрещают советоваться с родственниками.

Сразу прекратите разговор.. Не отвечайте на вопросы и не спорьте.. Заблокируйте номер.. Позвоните 102 и расскажите о звонке.. Сообщите близким или знакомому риэлтеру.. Если вам прислали документы или ссылки — ничего не открывайте и не подписывайте.

Если вы уже начали оформлять продажу квартиры, срочно свяжитесь с риэлтером, нотариусом или юристом. Пока сделка не зарегистрирована, её ещё можно остановить.

сообщать данные паспорта или карты. называть код из СМС. переводить деньги на «безопасный счёт». подписывать договоры, которые прислали в мессенджере. ехать на встречу с «покупателем», которого навязали мошенники. оставаться одному и никому не рассказывать о происходящем

Если деньги уже переведены или документы подписаны, действовать нужно немедленно. Позвоните в банк, заблокируйте счёт и обратитесь в милицию. Если речь идёт о квартире — срочно подавайте заявление о приостановке регистрации сделки и запрете отчуждения недвижимости.

Если квартира уже продана, остаётся только судебный путь: нужно доказывать, что сделка была совершена под влиянием обмана. Чем быстрее вы начнёте действовать, тем выше шанс сохранить жильё.

установить запрет на отчуждение недвижимости без личного присутствия. подключить уведомления по банковским операциям. объяснить родственникам, что безопасных счетов не существует. сохранить у близких номера 102, банка и доверенного человека. не принимать никаких решений о продаже квартиры без консультации с риэлтером или юристом

В Лиде и других городах Беларуси уже были случаи, когда именно риэлтер вовремя замечал признаки давления и останавливал сделку. Иногда достаточно нескольких правильных вопросов, чтобы человек понял: им манипулируют.

Профессиональный риэлтер — это не только человек, который помогает продать квартиру. Это ещё и дополнительный уровень защиты. Если вы внезапно чувствуете спешку, страх или давление — не оставайтесь с этим один на один.

Материал носит информационный характер и не является юридической консультацией. Если вы столкнулись с мошенниками, немедленно обратитесь в милицию, банк и к юристу.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Вступление в наследство: права, скрытые обязанности и риски</title>
    <link>https://turko.by/blog/vstuplenie-v-nasledstvo-prava-i-obyazannosti.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/vstuplenie-v-nasledstvo-prava-i-obyazannosti.html</pdalink>
    <description>Когда речь идёт о наследстве, большинство людей думают только о правах: получить квартиру, землю или автомобиль. Но вступление в наследство — это ещё и ответственность, обязанности и возможные риски, о которых многие узнают слишком поздно.

В Республ</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Юридические вопросы недвижимости</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic8.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic8.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Mon, 22 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Когда речь идёт о наследстве, большинство людей думают только о правах: получить квартиру, землю или автомобиль. Но вступление в наследство — это ещё и ответственность, обязанности и возможные риски, о которых многие узнают слишком поздно.

В Республике Беларусь вступление в наследство регулируется нормами гражданского законодательства. Наследник получает право собственности на имущество, но также принимает на себя определённые обязанности.

Право собственности на имущество наследодателя;. Право на доходы, связанные с унаследованным имуществом;. Обязанность отвечать за долги наследодателя в пределах стоимости наследуемого имущества.

Наследникам даётся срок в 6 месяцев для подачи заявления нотариусу о принятии наследства. Подача может быть восстановлена через суд при наличии уважительных причин.

Оплата долгов наследодателя в пределах стоимости имущества;. Уплата налогов и сборов, связанных с унаследованным имуществом;. Своевременное оформление наследства согласно установленным срокам.

Если наследник не подаёт заявление в установленный срок, он может потерять право на наследство. Однако суд может восстановить срок, если наследник докажет уважительные причины пропуска.

Существуют риски, связанные с наследством: неизвестные наследники, неожиданные долги и обязательства по содержанию имущества.

Появление наследников, о которых вы не знали;. Наследование долгов, превышающих ожидания;. Ответственность за содержание дорогостоящего имущества;. Судебные споры после вступления в наследство.

Информация носит справочный характер и не является индивидуальной юридической консультацией. Каждая наследственная ситуация отличается и требует отдельного анализа.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Что невозможно узаконить в Беларуси при перепланировке: 7 главных вещей</title>
    <link>https://turko.by/blog/chto-nelzya-uzakonit-pri-pereplanirovke-v-belarusi.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/chto-nelzya-uzakonit-pri-pereplanirovke-v-belarusi.html</pdalink>
    <description>Перепланировка квартиры — популярный способ улучшить жильё. Однако далеко не все изменения допускаются к узакониванию в Республике Беларусь.

Нарушение установленных норм может привести к штрафам, отказу в регистрации сделки и требованию вернуть квар</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Перепланировка и риски</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic9.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic9.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Перепланировка квартиры — популярный способ улучшить жильё. Однако далеко не все изменения допускаются к узакониванию в Республике Беларусь.

Нарушение установленных норм может привести к штрафам, отказу в регистрации сделки и требованию вернуть квартиру в первоначальное состояние.

Снос или ослабление несущих стен и конструкций. Перенос санузла или кухни над жилыми помещениями соседей. Объединение кухни с газовой плитой и жилой комнаты без изоляции. Изменение или зашивка вентиляционных шахт. Присоединение лоджии или балкона к жилой комнате. Перенос радиаторов отопления на балкон или лоджию. Любая перепланировка без проекта и официальных согласований

Даже если перепланировка кажется незначительной, отсутствие согласований делает её незаконной и проблемной при продаже квартиры.

Материал носит информационный характер и не является индивидуальной юридической консультацией. Каждый случай перепланировки требует отдельного анализа.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Аванс или задаток? В чём разница при сделках с недвижимостью</title>
    <link>https://turko.by/blog/avans-ili-zadatok-v-chem-raznica.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/avans-ili-zadatok-v-chem-raznica.html</pdalink>
    <description>При покупке или продаже недвижимости стороны часто договариваются о предварительном платеже. Чаще всего используются два понятия — аванс и задаток, которые имеют принципиально разные юридические последствия.

И аванс, и задаток подтверждают серьёзнос</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Юридические вопросы недвижимости</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic6.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic6.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>При покупке или продаже недвижимости стороны часто договариваются о предварительном платеже. Чаще всего используются два понятия — аванс и задаток, которые имеют принципиально разные юридические последствия.

И аванс, и задаток подтверждают серьёзность намерений сторон, передаются до основной сделки и засчитываются в счёт стоимости недвижимости. Однако их правовая природа отличается.

Передаются покупателем продавцу до основной сделки;. Подтверждают серьёзность намерений сторон;. Засчитываются в счёт стоимости недвижимости;. Оформляются исключительно в письменной форме.

Аванс не выполняет обеспечительной функции и подлежит возврату при срыве сделки.. Задаток является обеспечительным платежом и предусматривает ответственность сторон.. При отказе покупателя задаток не возвращается.. При отказе продавца задаток возвращается в двойном размере.

По законодательству Республики Беларусь сумма считается задатком только при прямом указании этого в договоре. При отсутствии такого указания платеж признаётся авансом.

На практике споры чаще всего возникают из-за некорректно оформленных документов, отсутствия чёткого указания вида платежа и непонимания юридических последствий задатка.

Аванс — если условия сделки ещё не окончательны.. Задаток — если договорённости полностью согласованы и важно зафиксировать ответственность сторон.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Почему инвестиции в недвижимость Беларуси становятся выгодной стратегией?</title>
    <link>https://turko.by/blog/investicii-v-belarus-nedvizhimost.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/investicii-v-belarus-nedvizhimost.html</pdalink>
    <description>Недвижимость во многих странах считается классом активов с устойчивым доходом и защитой капитала. Беларусь не является исключением: сочетание региональных факторов, спроса на жильё и выгодных условий делает её интересной для инвесторов.

В последние </description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Инвестиции и рынок недвижимости</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic5.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic5.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Wed, 22 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Недвижимость во многих странах считается классом активов с устойчивым доходом и защитой капитала. Беларусь не является исключением: сочетание региональных факторов, спроса на жильё и выгодных условий делает её интересной для инвесторов.

В последние годы белорусские жилые, офисные и коммерческие объекты показывают устойчивый спрос и доходность, что делает рынок привлекательным для тех, кто ищет долгосрочные вложения.

Умеренный рост доходов населения и доступность ипотеки, что стимулирует спрос на жильё;. Доходность от аренды жилой недвижимости — в диапазоне приблизительно 4–6% годовых;. Стабильный рост цен на качественные объекты жилья — до 8–12% в год в крупных городах;. Коммерческие объекты с доходностью 7–9% при низкой вакантности.. Совокупность факторов делает недвижимость привлекательным инструментом сохранения и приумножения капитала.

Жилой сегмент остаётся наиболее востребованным: квартиры в Минске и областных центрах пользуются устойчивым спросом, а аренда приносит стабильный поток дохода.

Сильный внутренний спрос на жильё;. Стабильная арендная доходность для долгосрочных вложений;. Развитие инфраструктуры и рост цен на качественные объекты;. Коммерческие площади с долгосрочными арендными контрактами.

Коммерческая недвижимость — офисы, торговые помещения, склады — привлекают инвесторов ориентированным на стабильный арендный доход. Низкая вакантность и долгосрочные контракты дают уверенность в устойчивости вложений.

Важно помнить: инвестиции в недвижимость — это долгосрочная стратегия. Прежде чем вкладываться, инвестору следует провести тщательный анализ ликвидности объекта, юридических аспектов и перспектив развития инфраструктуры вокруг.

Изучить спрос и динамику цен в выбранном регионе;. Оценить доходность аренды и сроки окупаемости;. Проконсультироваться с агентом и юристом;. Диверсифицировать риски между сегментами недвижимости.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Ребёнок — собственник: как купить квартиру на несовершеннолетнего</title>
    <link>https://turko.by/blog/rebenok-sobstvennik-kak-kupit-kvartiru.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/rebenok-sobstvennik-kak-kupit-kvartiru.html</pdalink>
    <description>Многие родители задумываются: можно ли оформить квартиру на ребёнка и не возникнут ли проблемы в будущем? Такой вопрос особенно актуален при покупке жилья на перспективу, вложении капитала или защите имущества семьи.

Хорошая новость — в Республике Б</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Юридические вопросы недвижимости</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic4.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic4.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Sun, 19 Oct 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Многие родители задумываются: можно ли оформить квартиру на ребёнка и не возникнут ли проблемы в будущем? Такой вопрос особенно актуален при покупке жилья на перспективу, вложении капитала или защите имущества семьи.

Хорошая новость — в Республике Беларусь ребёнок может быть собственником недвижимости. Это полностью законно и подтверждено нормами гражданского законодательства.

Согласно пункту 2 статьи 16 Гражданского кодекса Республики Беларусь, гражданская правоспособность возникает с момента рождения. Это означает, что возраст не ограничивает право собственности на недвижимость.

Договор купли-продажи заключается в обычной форме, но от имени ребёнка действует его законный представитель — родитель, усыновитель или опекун.. Право собственности регистрируется сразу на несовершеннолетнего без промежуточных этапов.. Ребёнок становится полноценным собственником недвижимости с момента государственной регистрации.

До 14 лет: ребёнок не участвует в подписании договора, все действия совершают родители или опекуны.. С 14 до 18 лет: подросток подписывает договор лично, но требуется письменное согласие родителей.. Соблюдение возрастных требований обязательно для государственной регистрации сделки.

Родителям важно понимать, что распоряжение недвижимостью, оформленной на ребёнка, имеет ограничения. Продажа, обмен или дарение такой квартиры возможны только с разрешения органов опеки и попечительства.

Нельзя продать или обменять квартиру без разрешения органов опеки.. Сделки не должны ухудшать жилищные условия ребёнка.. Невозможно использовать квартиру в качестве залога без согласований.. Интересы несовершеннолетнего имеют приоритет над интересами взрослых.

Оформление квартиры на ребёнка часто используется для защиты имущества, покупки жилья на будущее или закрепления прав ребёнка при разделе собственности между взрослыми.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Можно ли отменить договор дарения квартиры?</title>
    <link>https://turko.by/blog/mozhno-li-otmenit-dogovor-dareniya-kvartiry.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/mozhno-li-otmenit-dogovor-dareniya-kvartiry.html</pdalink>
    <description>Отмена договора дарения — один из самых сложных и эмоциональных вопросов в практике с недвижимостью. Особенно когда после сделки отношения в семье резко меняются.

Разберём реальный случай из практики и посмотрим, что действительно позволяет закон, а</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Юридические вопросы</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic3.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic3.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Отмена договора дарения — один из самых сложных и эмоциональных вопросов в практике с недвижимостью. Особенно когда после сделки отношения в семье резко меняются.

Разберём реальный случай из практики и посмотрим, что действительно позволяет закон, а где ожидания, к сожалению, не совпадают с реальностью.

Ситуация: клиентка подарила дочери 2-комнатную квартиру 5 лет назад. После сделки она осталась зарегистрированной и продолжала проживать в квартире вместе с дочерью и её гражданским мужем.

Со временем гражданский муж стал систематически устраивать скандалы, оказывать психологическое давление и применять физическое насилие.

Отмена дарения возможна, если одаряемый умышленно совершил покушение на жизнь дарителя или его близких родственников. Отмена допускается, если одаряемый лишил жизни дарителя (право требования переходит к наследникам)

Право на отмену возникает только в отношении одаряемого (дочери). Гражданский муж не является стороной договора дарения. Действия третьих лиц не дают оснований для отмены сделки

Обратиться в правоохранительные органы с заявлением о бытовом насилии. Подать иск о выселении гражданского мужа, если он не собственник. Оспорить право пользования жилым помещением через суд. Рассмотреть продажу или обмен квартиры с согласия собственника

Материал носит информационный характер и не является юридической консультацией. Для оценки конкретной ситуации рекомендуется обратиться к специалисту.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Бесплатная консультация риэлтера: ответы на все вопросы о недвижимости</title>
    <link>https://turko.by/blog/besplatnaya-konsultaciya-rieltora.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/besplatnaya-konsultaciya-rieltora.html</pdalink>
    <description>Вы смотрите на свою квартиру и задаётесь вопросом: не продешевлю ли я? Получаете предложения — и не уверены, где правда, а где риск? Или просто хотите продать быстрее, но без потерь и ошибок?

Сделки с недвижимостью редко проходят без стресса. Слишко</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Недвижимость</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic1.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic1.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Вы смотрите на свою квартиру и задаётесь вопросом: не продешевлю ли я? Получаете предложения — и не уверены, где правда, а где риск? Или просто хотите продать быстрее, но без потерь и ошибок?

Сделки с недвижимостью редко проходят без стресса. Слишком много нюансов, документов и противоречивых советов. Именно поэтому так важно разобраться до того, как принимать решение.

Я предлагаю бесплатную консультацию, на которой мы спокойно и по шагам разберём именно вашу ситуацию. Без давления. Без навязывания услуг. Без спешки.

Аналитику рынка — сколько реально стоит ваша квартира или дом сегодня. Понятную стратегию — как продать быстрее или купить без переплат. Проверку рисков — какие документы важно посмотреть заранее. Честные ответы — даже на неудобные и сложные вопросы

Вы описываете свою ситуацию и цель. Мы смотрим на рынок и реальные цифры. Разбираем риски и возможные сценарии. Вы получаете чёткое понимание дальнейших шагов

Иногда одного разговора достаточно, чтобы избежать серьёзных ошибок и спокойно двигаться дальше.

Материал носит информационный характер и не является индивидуальной консультацией. Каждая ситуация с недвижимостью требует отдельного анализа.</yandex:full-text>
  </item>
  <item>
    <title>Продавец передумал после задатка: что делать покупателю?</title>
    <link>https://turko.by/blog/prodavec-peredumal-posle-zadatka-chto-delat.html</link>
    <pdalink>https://turko.by/blog/prodavec-peredumal-posle-zadatka-chto-delat.html</pdalink>
    <description>Вы нашли квартиру мечты, согласовали условия и передали задаток. Но продавец внезапно заявил, что передумал продавать жильё. Такая ситуация пугает многих покупателей, но закон чаще всего стоит на их стороне.

Если между сторонами оформлен именно зада</description>
    <author>Ольга Турко</author>
    <category>Юридические вопросы недвижимости</category>
    <media:group>
      <media:content url="https://turko.by/images/blog/pic2.webp" type="image/jpeg"/>
      <media:thumbnail url="https://turko.by/images/blog/pic2.webp"/>
    </media:group>
    <pubDate>Sun, 09 Feb 2025 21:00:00 GMT</pubDate>
    <yandex:genre>article</yandex:genre>
    <yandex:full-text>Вы нашли квартиру мечты, согласовали условия и передали задаток. Но продавец внезапно заявил, что передумал продавать жильё. Такая ситуация пугает многих покупателей, но закон чаще всего стоит на их стороне.

Если между сторонами оформлен именно задаток, продавец не может без последствий отказаться от сделки. Задаток является обеспечительной мерой и влечёт ответственность за отказ от обязательств.

Продавец обязан вернуть задаток в двойном размере.. Отказ от сделки без уважительных причин не освобождает от ответственности.. Покупатель вправе требовать возврат добровольно или через суд.

Ключевое значение имеет правильное оформление документов. Только при наличии письменного подтверждения задатка закон полностью защищает покупателя.

В договоре или расписке должно быть указано слово «задаток».. Прописаны последствия отказа от сделки.. Документ оформлен в письменной форме.. Указаны стороны, объект недвижимости и сумма.

На практике многие споры возникают из-за формальных ошибок: отсутствия чётких формулировок, устных договорённостей и поспешной передачи денег.

Зафиксировать отказ продавца в письменной форме.. Направить требование о возврате задатка в двойном размере.. При отказе — обратиться в суд.. Привлечь специалиста для сопровождения спора.</yandex:full-text>
  </item>
</channel>
</rss>
